<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
  <style>
    .error {
        color: red;
    }
  </style>
  <script type="text/javascript" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm//vega@5"></script>
  <script type="text/javascript" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm//vega-lite@4.17.0"></script>
  <script type="text/javascript" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm//vega-embed@6"></script>
</head>
<body>
  <div id="vis"></div>
  <script>
    (function(vegaEmbed) {
      var spec = {"config": {"view": {"continuousWidth": 400, "continuousHeight": 300}}, "vconcat": [{"hconcat": [{"vconcat": [{"mark": "circle", "encoding": {"color": {"condition": {"field": "sentimento", "type": "nominal", "selection": "selector005"}, "value": "lightgray"}, "size": {"field": "n\u00famero de palavras", "type": "quantitative"}, "tooltip": [{"field": "t\u00edtulo", "type": "nominal"}, {"field": "polaridade", "type": "quantitative"}, {"field": "subjetividade", "type": "quantitative"}, {"field": "respostas", "type": "nominal"}], "x": {"field": "polaridade", "type": "quantitative"}, "y": {"field": "subjetividade", "type": "quantitative"}}, "selection": {"selector005": {"type": "interval"}}, "title": "Polaridade x Subjetividade", "transform": [{"filter": {"selection": "selector006"}}]}, {"mark": "bar", "encoding": {"color": {"field": "sentimento", "type": "nominal"}, "tooltip": [{"aggregate": "count", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}], "x": {"aggregate": "count", "field": "sentimento", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}, "y": {"field": "sentimento", "title": "Categorias de polaridade", "type": "nominal"}}, "title": "Categorias de Polaridade", "transform": [{"filter": {"selection": "selector005"}}, {"filter": {"selection": "selector006"}}]}]}, {"vconcat": [{"mark": "bar", "encoding": {"color": {"condition": {"value": "lightblue", "selection": "selector006"}, "value": "lightgray"}, "tooltip": [{"aggregate": "count", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}], "x": {"bin": {"maxbins": 30}, "field": "subjetividade", "title": "subjetividade", "type": "quantitative"}, "y": {"aggregate": "count", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}}, "height": 200, "selection": {"selector006": {"type": "interval", "encodings": ["x"]}}, "title": "Histograma da subjetividade", "width": 320}, {"mark": "bar", "encoding": {"color": {"condition": {"field": "sentimento", "type": "nominal", "selection": "selector006"}, "value": "lightgray"}, "tooltip": [{"aggregate": "count", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}], "x": {"bin": {"maxbins": 30}, "field": "polaridade", "title": "polaridade", "type": "quantitative"}, "y": {"aggregate": "count", "title": "Contagem", "type": "quantitative"}}, "height": 200, "selection": {"selector006": {"type": "interval", "encodings": ["x"]}}, "title": "Histograma da polaridade", "width": 320}]}]}, {"mark": "bar", "encoding": {"color": {"field": "sentimento", "type": "nominal"}, "tooltip": [{"field": "t\u00edtulo", "type": "nominal"}, {"field": "polaridade", "type": "quantitative"}, {"field": "respostas", "type": "nominal"}], "x": {"field": "t\u00edtulo", "sort": {"field": "polaridade", "order": "descending"}, "type": "ordinal"}, "y": {"field": "polaridade", "type": "quantitative"}}, "height": 300, "title": "Polaridade das entrevistas", "transform": [{"filter": {"selection": "selector006"}}], "width": 800}], "data": {"name": "data-cd40918e15a630403386592ad9e0741e"}, "$schema": "https://vega.github.io/schema/vega-lite/v4.17.0.json", "datasets": {"data-cd40918e15a630403386592ad9e0741e": [{"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.10194805194805195, "subjetividade": 0.5707792207792207, "n\u00famero de palavras": 101, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Assim foi. Impactou muito, n\u00e9? Porque a gente sobrevive do marisco, n\u00e9? Do Rio. E a gente ficou impossibilitada de ir, de tirar pra vender, pra comer, n\u00e9? Ent\u00e3o foi assim, um momento bem dif\u00edcil. Sofremos muito com a rejei\u00e7\u00e3o do povo, porque a gente levava nossos marisco pra vender, a gente voltava todo com ele porque o povo n\u00e3o queria comprar. Tinha medo, n\u00e9? E a gente sobrevive disso, como que a gente ia ficar, n\u00e9? A venda deles. E a\u00ed, al\u00e9m do mais, que a gente era obrigada a comer porque n\u00e3o tinha outra coisa. Mas. E. Foi dif\u00edcil."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.225, "subjetividade": 0.26666666666666666, "n\u00famero de palavras": 10, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "N\u00e3o foi tanto quanto o primeiro, mas mas ele impactou."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.125, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Essa mesma inseguran\u00e7a"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.04000000000000001, "subjetividade": 0.26, "n\u00famero de palavras": 33, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "A f\u00edsica nem tanto, mas o mental sim. Muito, porque a gente que pelo menos eu coloquei na minha mente, eu ficava muito preocupada. Eu s\u00f3 pensava nisso, n\u00e9? Ent\u00e3o mexeu demais, mexeu."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.14285714285714285, "subjetividade": 0.26785714285714285, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Logo depois chega. "}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.12284226190476193, "subjetividade": 0.638095238095238, "n\u00famero de palavras": 65, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Foi tamb\u00e9m muito dif\u00edcil, muito dif\u00edcil mesmo. Ai a sorte tamb\u00e9m que a gente teve v\u00e1rias ajudas que por tr\u00e1s da entidades do CPP, do Terramar, Isso foi amenizando um pouco, n\u00e9? E junto tamb\u00e9m aqui com a Associa\u00e7\u00e3o Quilombola do Cumbe e compartilhava tamb\u00e9m o que eles recebiam com a gente. E eu tava procurando colocar a gente assim pra ajudar, n\u00e9? Compartilhar tudo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.25, "subjetividade": 0.3333333333333333, "n\u00famero de palavras": 19, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Eu peguei a primeira vez, dessa vez eu n\u00e3o peguei. Na primeira eu peguei a primeira onda que peguei."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2, "subjetividade": 0.3, "n\u00famero de palavras": 18, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "N\u00e3o, eu n\u00e3o fiquei com sequelas, mas eu passei mais de 20 dias sem ter cheiro de nada."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Sobre a COVID?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.09642857142857142, "subjetividade": 0.23392857142857143, "n\u00famero de palavras": 35, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "At\u00e9 hoje \u00e9, at\u00e9 hoje deixou sequelas. Na parte do mental a gente n\u00e3o esquece. A gente quando lembra a gente lembra com muita tristeza. E sem contar as amizades que a gente perdeu, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5633333333333334, "subjetividade": 0.9533333333333333, "n\u00famero de palavras": 9, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "\u00c9 tamb\u00e9m um lado muito forte. E foi isso."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.23214285714285712, "subjetividade": 0.3821428571428571, "n\u00famero de palavras": 61, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Teve, se organizar, compartilhar, a gente ta sempre tentando ta em contato umas com as outras, n\u00e9? Procurando ajudar aquele que t\u00e1 mais carente, mais debilitado. E as associa\u00e7\u00f5es do quilombo e sempre fazia movimento tamb\u00e9m para n\u00e3o deixar a gente desamparada. E o movimento tamb\u00e9m, sempre que podia, ele estava assistindo a gente. Nenhum momento eles deixaram a gente desamparada."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "N\u00e3o."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 15, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": " Teve gente que n\u00e3o quis participar. Sempre tem. N\u00e3o comparecer as reuni\u00f5es, dificuldades nesse sentido. "}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.25054112554112556, "subjetividade": 0.435515873015873, "n\u00famero de palavras": 128, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "At\u00e9 hoje, eu estou vendo, n\u00e3o estou vendo pela parte do poder p\u00fablico, mas eu estou vendo pela parte do movimento que at\u00e9 hoje continua lutando e desenvolvendo a\u00e7\u00f5es para que algu\u00e9m seja punido. Que n\u00f3s, pescadoras e pescadoras marisqueiras, tenha nosso direito assistido, que \u00e9 uma coisa grav\u00edssima que eu achei e foi aquele aux\u00edlio que deu que nem todo mundo recebeu, nem todo pescador, nem toda pescadora recebeu. Quem recebeu com as pessoas que n\u00e3o, n\u00e3o tinham acesso nenhum, n\u00e3o tinha acesso nenhum ao rio, n\u00e3o vivia da pesca e tiveram toda essa assist\u00eancia receber enquanto n\u00f3s, que sobrevivemos dali diariamente, n\u00e3o tivemos. Ent\u00e3o isso movimento, luta at\u00e9 hoje, luta at\u00e9 hoje para que a gente seja e seja reconhecido que nosso direito n\u00e3o seja negado."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.11166666666666666, "subjetividade": 0.495, "n\u00famero de palavras": 44, "t\u00edtulo": "Canavieiras 1", "respostas": "Bom, foi mais tranquilo. Agora assim, acho que as meninas at\u00e9 falaram aqui sim, no quilombo, porque foi bem dif\u00edcil. Eles tiveram que entrar com uma a\u00e7\u00e3o pra conseguir a vacina. Mas a gente j\u00e1 foi mais tranquilo, n\u00e9? Mais tranquilo, nesse sentido sentindo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Eu autorizo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0724891774891775, "subjetividade": 0.5964285714285714, "n\u00famero de palavras": 89, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "O primeiro foi muito ruim, n\u00e9? Porque era uma coisa desconhecida assim e ningu\u00e9m sabia de onde tinha vindo e o que isso afeta na nossas vidas, n\u00e9? Com o consumo dos marisco n\u00e9 que a gente sobrevive dos mariscos, principalmente quem mora na comunidade, nas comunidades tradicionais, que vive da alimenta\u00e7\u00e3o e do peixe. E ningu\u00e9m sabia e tinha a mortalidade, n\u00e9? Porque morria muito peixe na beira do rio, na beira da praia. E assim via muitos coment\u00e1rios n\u00e9, isso afetou bastante e na consumo, na venda."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0920995670995671, "subjetividade": 0.5878571428571429, "n\u00famero de palavras": 92, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "N\u00e3o, na verdade, nem o primeiro nem o atual chegou, mas assim, mas mais \u00e9.. ficamos muito com medo e apreensivo porque chegou aqui no mar, na praia e a gente ficava sempre de vig\u00edlia pra que n\u00e3o entrasse no rio, porque a\u00ed seria catastr\u00f3fico, n\u00e9? Mas gra\u00e7as a Deus n\u00e3o teve, n\u00e3o entrou, mas mesmo assim teve um impacto forte, porque ningu\u00e9m comprava pescado, n\u00e9? A gente tinha receio de comer por conta que poderia ter e de outras comunidades que a gente ouvia falar, mas foi um impacto muito forte."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.07074829931972788, "subjetividade": 0.5826530612244898, "n\u00famero de palavras": 155, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "A gente ficava assim, com medo de consumir o peixe. E com o tempo que ia acontecer com a gente, com a nossa sa\u00fade, n\u00e9? A gente ficava pensando fica a imaginar, N\u00e3o deixa de n\u00e3o ficar preocupada, n\u00e9? Que era uma preocupa\u00e7\u00e3o que a gente tinha, n\u00e3o tinha como se preocupar, n\u00e9? Eu acho que isso afetou muita gente, at\u00e9 para as pessoas que... voc\u00ea ta perguntando pra mim n\u00e9? Pois eu ficava tensa e ficava pensando tamb\u00e9m nas companheiras que que que vendia os seus mariscos. Elas ficavam com uma preocupa\u00e7\u00e3o porque era dali que tirava o sustento delas. Ela sustentava a casa, a fam\u00edlia, com o que elas catavam do rio, n\u00e9? E com a contamina\u00e7\u00e3o do Rio, dos peixe, elas ficavam sem a renda e aquilo ali a gente como somos comunidade, \u00e9 praticamente tudo fam\u00edlia, a gente se preocupava, n\u00e3o deixava de se preocupar com a com, com o pr\u00f3ximo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 49, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "A estrat\u00e9gia era sempre a vig\u00edlia, n\u00e9? A gente, o povo aqui do quilombo, eles ficavam sempre na vig\u00edlia e a gente sempre estava ajudando, n\u00e9? Como fazer pra poder que esse petr\u00f3leo n\u00e3o chegasse no nossos Rios e nas nossas praias, n\u00e9? Ent\u00e3o teve a vig\u00edlia, n\u00e9 n\u00e3o?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.04365079365079366, "subjetividade": 0.3841269841269841, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Ficar olhando, olhando mesmo pra ver se chegava o petr\u00f3leo no mangue, os peixes morto ou se tava morrendo os animais, n\u00e9? Teve toda essa conten\u00e7\u00e3o e teve tamb\u00e9m uma barreira que foi botada, que era para n\u00e3o chegar at\u00e9 as praias."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.35833333333333334, "subjetividade": 0.4916666666666667, "n\u00famero de palavras": 33, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "A\u00ed foi outro desastre, porque mal a gente se recuperou que nem se recuperou, n\u00e9? Porque foi uma coisa ap\u00f3s a outra. Ent\u00e3o, assim com a pandemia e foi, foi choque isso. Impactante?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.04, "subjetividade": 0.49000000000000005, "n\u00famero de palavras": 72, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Gra\u00e7as a, eu assim eu tive os sintomas, todos os sintomas, s\u00f3 que n\u00e3o fui fazer nenhum teste. Assim pra mim, eu tive o COVID, s\u00f3 que n\u00e3o fiz, n\u00e3o fiz o teste. Ent\u00e3o assim pra estat\u00edstica \u00e9 como se n\u00e3o foi, n\u00e3o foi pra estat\u00edstica n\u00e9, porque eu n\u00e3o fiz o teste, mas foram todos os sintomas. Mas gra\u00e7as a Deus foi s\u00f3 a gripe, a tosse, falto o cheiro n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.25, "subjetividade": 0.4944444444444444, "n\u00famero de palavras": 17, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Sim, com certeza... Era uma doen\u00e7a que eu acho que mexeu com o psicol\u00f3gico de todo mundo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.17857142857142858, "subjetividade": 0.2896825396825397, "n\u00famero de palavras": 37, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Mulher a gente primeiro que a gente se protegia, n\u00e9? A gente n\u00e3o sa\u00eda, a gente s\u00f3 sa\u00eda mesmo pra ir no supermercado, no caso de urg\u00eancia mesmo, e com a m\u00e1scara, entendeu? A gente n\u00e3o sa\u00eda."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.05204081632653062, "subjetividade": 0.3459183673469388, "n\u00famero de palavras": 102, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "N\u00e3o... Acho que... \u00c9 assim porque muita gente estava l\u00e1 consciente do que era a doen\u00e7a, do que era gravidade, da doen\u00e7a. Ent\u00e3o todo mundo teve aquele cuidado assim de se proteger. \u00c9 certo que tem os jovens que querem sair, que querem ir para balada e tal. E logo no come\u00e7o tamb\u00e9m a gente fechou a estrada pra n\u00e3o deixar o povo do Aracati vir, porque tava vindo de l\u00e1 pra c\u00e1, n\u00e9, fazer festa e tal e a gente n\u00e3o tava deixando. Ent\u00e3o a gente fechou, botamos barreira para conter essas pessoas pra que eles n\u00e3o passassem pra c\u00e1, entendeu?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.14752238502238502, "subjetividade": 0.286019536019536, "n\u00famero de palavras": 94, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Eu creio que sim, porque eu acho que se a gente tivesse deixado correr frouxo, como diz aqui, tivesse deixado correr frouxo, eu acho que teria mais gente contaminado, entendeu? Teria a gente, porque, gra\u00e7as a Deus a gente n\u00e3o tivemos nenhuma v\u00edtima por morte. Tivemos, sim, gente que teve a COVID, mas gra\u00e7as a Deus, foram casos leves e que n\u00e3o teve nenhuma v\u00edtima fatal. Mas eu acho que tem muito a ver com o que a gente fez tamb\u00e9m, n\u00e9? Porque a gente cuidou muito da gente e das pessoas, da comunidade."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.07946428571428572, "subjetividade": 0.24196428571428572, "n\u00famero de palavras": 75, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Porque a gente fez a primeira, a primeira a gente fechamos l\u00e1, n\u00e9. Porque l\u00e1 d\u00e1 acesso aqui ao Cumbe, o primeiro a gente fechou l\u00e1. A\u00ed quando a gente a gente abriu l\u00e1, no caso, a gente abriu e ficamos l\u00e1 quase um m\u00eas l\u00e1 de campana, n\u00e9? De vig\u00edlia. A\u00ed quando a gente fechou, a\u00ed o povo come\u00e7ou a andar, entendeu? Come\u00e7ou a vir a\u00ed o povo aqui, os quilombola, eles foram fechado."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Canavieiras 2", "respostas": "Isso."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Aham, concordo"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.1183673469387755, "subjetividade": 0.35816326530612247, "n\u00famero de palavras": 73, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Uhum. \u00c9, eu digo n\u00e9. Que\u2026 realmente o derramam\u2026 derramamento do \u00f3leo no per\u00edodo, se foi j\u00e1 n\u00e9, no ano dezenove e a\u00ed uma das coisas que eu mais lembro n\u00e9? \u00c9\u2026 \u00c9\u2026 Uma das coisas que eu observava \u00e9 que n\u00e3o pegou totalmente a gente de surpresa. Eu confesso isso. N\u00e9. Na verdade a gente j\u00e1 vinha acompanhando outros territ\u00f3rio, outros estados que tinha sido n\u00e9, duma devasta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo muito grande."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.07857142857142857, "subjetividade": 0.42267857142857146, "n\u00famero de palavras": 56, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed assim\u2026 Mas ficavam uma incerteza muito grande em n\u00f3s. E a\u00ed\u2026 Mas assim, a gente n\u00e3o achava que poderia chegar em nossos territ\u00f3rios. Sempre a gente fica com aquela esperan\u00e7a. Ah, mas ao mesmo tempo tamb\u00e9m dava medo que era isso que a gente sentia, n\u00e9? Mas a gente ficava sobre alerta, digamos assim."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.14285714285714285, "subjetividade": 0.7678571428571428, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9\u2026 De ver as not\u00edcias, os grupos n\u00e9, os movimentos, as organiza\u00e7\u00f5es orientando, as comunidades, principalmente aquelas comunidades que est\u00e3o naquele processo organizativo, n\u00e9? Que as comun\u2026 que as institui\u00e7\u00f5es v\u00eam, \u00e9\u2026 indicando como agir, como\u2026 Tem essa essa apoio, essa ajuda."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 1.0, "n\u00famero de palavras": 41, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Enfim n\u00e9, porque a ideia, \u00e9\u2026 \u00e9\u2026 a gente se depara com\u2026 uma comunidade l\u00e1 na Bahia que os pr\u00f3prios pescadores, as crian\u00e7as defenderam, n\u00e9, com toda a sua garra, for\u00e7a de tirar aquilo al\u00ed, n\u00e9, que chega eu me arrupio."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 16, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9?! Porque\u2026 \u00e9\u2026 \u00e9 de garantir, \u00e9 de garantir seu territ\u00f3rio, \u00e9 de garantir sua vida."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.01785714285714285, "subjetividade": 0.39285714285714285, "n\u00famero de palavras": 25, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Porque geralmente resume a sua vida \u00e0 aquele territ\u00f3rio, aquele mangue, aquela\u2026 aquele\u2026 aquele lugar que foi afetado, n\u00e9? Porque dali ele extrai tudo, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.3214285714285714, "subjetividade": 0.4151785714285714, "n\u00famero de palavras": 92, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ali tem hist\u00f3ria, ali tem identidade, ali tem\u2026 ali tem alimento, ali tem renda, ent\u00e3o \u00e9 um, \u00e9 um conjunto de coisas que, que voc\u00ea pode perder. E\u2026 e era isso que a gente, n\u00e9, e era, era isso que eu sentia tamb\u00e9m. A mesma dor deles l\u00e1. Por\u00e9m , a gente vinha num processo mais, digamos, de monitorar o territ\u00f3rio, de vigi\u2026 vigilha mesmo, n\u00e9? E eu lembro que\u2026 assim eu\u2026 a gente tem mais rela\u00e7\u00e3o, a gente tem muita rela\u00e7\u00e3o, \u00e9\u2026 \u00e9\u2026 eu digo que as pescas s\u00e3o peri\u00f3dicas aqui."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2589285714285714, "subjetividade": 0.41101190476190474, "n\u00famero de palavras": 85, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ent\u00e3o n\u00e3o vai ter tempo que a gente t\u00e1 mais na praia, vai ter tempo que a gente t\u00e1 mais no rio, \u00e9 assim, muito peri\u00f3dico. O territ\u00f3rio \u00e9 muito din\u00e2mico e a gente vai na din\u00e2mica que\u2026 que\u2026 que nossos antepassado, que nossos pai e\u2026 n\u00e9\u2026 eles querem conduzirem. N\u00f3s vamos nessa condu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. E a\u00ed a gente ficava mais nessa vig\u00edlia. Muita orienta\u00e7\u00e3o. \u00c9\u2026 E a\u00ed come\u00e7ou a pessoas a terem problemas n\u00e9, do \u00f3leo que\u2026 por exemplo, pegou em muitas pessoas, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.1617857142857143, "subjetividade": 0.7995039682539684, "n\u00famero de palavras": 85, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed as pessoas n\u00e9, tava adoecendo, tava ficando com a pele irritada e tal. E a\u00ed eles orientava que o tipo de subst\u00e2ncia n\u00e9, tava trazendo grandes males e era muito perigoso e tal. Ent\u00e3o assim, foi dando um p\u00e2nico, um medo tamb\u00e9m e com todo assim\u2026 garra que a gente defende o territ\u00f3rio, mas a gente tinha receio. E a\u00ed a orienta\u00e7\u00e3o era: \u201cn\u00e3o pegue, tento usar equipamentos, EPIs, essas coisas\u201d. Por\u00e9m ningu\u00e9m tinha uma, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de ter essa\u2026 esse\u2026 n\u00e9\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.0642857142857143, "subjetividade": 0.5071428571428571, "n\u00famero de palavras": 98, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Essa estrutura e tudo. Ent\u00e3o, mas a gente ficava muito alerta nesse n\u00e9, de a gente n\u00e3o pegar e a\u00ed a gente: um banhista tal, em canto tal a pele irritou, l\u00e1 apareceu petr\u00f3leo e tal. E a\u00ed a gente come\u00e7ou a fazer essa, esse trabalho de monitoramento. E a\u00ed, pela nossas praia, ent\u00e3o ia sempre pessoas nas praia. O Ronaldo foi um dos que mais foro. Ele sempre ia fazer esse monitoramento, se na nossa praia tava chegando vest\u00edgio de \u00f3leo. A\u00ed a gente soube que Canoa Quebrada, que \u00e9 aqui do lado, come\u00e7ou chegar o petr\u00f3leo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2783333333333334, "subjetividade": 0.44666666666666666, "n\u00famero de palavras": 168, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed a\u2026 a prefeitura municipal, como trabalhava os gari, n\u00e9. E ai o que era\u2026 quem fazia esse trabalho era os gari na beira da praia sem equipamento, muito desses gari n\u00e3o tinha a  luva n\u00e9. A gente\u2026 \u00e9 tinha at\u00e9 uns v\u00eddeo ou era uma foto, alguma coisa assim, que eu n\u00e3o tenho n\u00e3o, mas eu ouvi fala, que os gari, eles tavam, n\u00e9, n\u00e3o tinham uma estrutura, n\u00e3o eram informado, n\u00e3o tinham uma forma, n\u00e3o orienta\u00e7\u00e3o. Como eles t\u00e1 trabalhando com esse tipo de produto, enfim. Era os pr\u00f3prios garis que estavam fazendo esse trabalho e\u2026 e era como se esconder para debaixo do tapete, ta entendendo? \u00c9 uma coisa que era sujeira escondida debaixo do tapete. Ent\u00e3o n\u00e3o era divulgado. Era uma coisa\u2026 n\u00e3o, a praia t\u00e1 limpa. Ai aqueles gari passava de manh\u00e3, limpava, tava tudo ok. Tava limpo, n\u00e9? E na verdade n\u00e3o era \u2026 n\u00e3o \u00e9 isso. E ai j\u00e1\u2026e aquilo ali foi dando mais p\u00e2nico, mais assustador. Primeiro o medo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 11, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "O medo, n\u00e9, dos\u2026 do\u2026como voc\u00ea disse, a sua garantia alimentar."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.4, "subjetividade": 0.6, "n\u00famero de palavras": 32, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed assim, o pr\u00f3prio medo de como combater esse tipo de\u2026 de produto qu\u00edmico que, n\u00e9, era uma coisa que fazia muito medo. E essas informa\u00e7\u00f5es que essas pessoas n\u00e3o tinha."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.4502380952380952, "subjetividade": 0.6185714285714285, "n\u00famero de palavras": 85, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed era outra coisa que eu achava grav\u00edssimo. A pr\u00f3pria gest\u00e3o municipal n\u00e3o tinha um aparato, n\u00e3o tinha uma forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tinha uma indica\u00e7\u00e3o, uma orienta\u00e7\u00e3o. No caso, n\u00f3s j\u00e1 tinha uma orienta\u00e7\u00e3o muito boa \u00e9\u2026 at\u00e9 por conta da\u2026 da vis\u00e3o dos outro territ\u00f3rios, da contamina\u00e7\u00e3o que esse povo tava tendo e que a gente n\u00e3o usasse de m\u00e3o limpa, tentasse se organizar, limpeza, mas que fosse de forma mais orientada, mais capacitada e tal. E a\u00ed, \u00e9\u2026 fizemos nessa leva, sempre alerta."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.002808699237270644, "subjetividade": 0.5183673469387757, "n\u00famero de palavras": 414, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A\u00ed eu me lembro que a gente recebeu a Oceania com o grupo, com o MPP aqui na comunidade que \u00e9\u2026 \u00e9\u2026 eu n\u00e3o sei te dizer, assim, o significado, mas era um\u2026 um\u2026 grupo, um pessoal que vieram e lembro que a gente visitou o territ\u00f3rio, a gente, n\u00e9\u2026 e foi encontrado n\u00e9, nesse\u2026 nessa pr\u00f3pria\u2026 nesse mesmo visita foi encontrada, foi encontrada, \u00e9\u2026 o \u00f3leo, petr\u00f3leo nas praia n\u00e9, e eles tamb\u00e9m depararam com o petr\u00f3leo chegando aqui e a\u00ed n\u00f3s tivemos v\u00e1rias audi\u00eancias. Reuni\u00f5es. Eu fui pra reuni\u00e3o em Icapu\u00ed aqui, eu fui pra reuni\u00e3o em Fortaleza \u00e9\u2026 algumas reuni\u00f5es. E a\u00ed\u2026 \u00e9\u2026 eu lembro n\u00e9, que uma l\u00e1 em Fortaleza, a gente questionou muito: gente, \u00e9, infelizmente aconteceu l\u00e1 invas\u00e3o de forma, n\u00e9, muito tr\u00e1gica nos territ\u00f3rios e o nosso? N\u00f3s vamos esperar isso acontecer de bra\u00e7os cruzado? N\u00e3o pode, isso \u00e9 inadmiss\u00edvel. Nossos manguezais \u00e9 \u00e1rea sens\u00edveis que\u2026 se ele receber uma carga como aconteceu l\u00e1 na Bahia, gente? Vamo deixar isso acontecer? Eu falando eu to\u2026 to toda me arrepiando, todo tempo. E a\u00ed\u2026 porque assim, mexe com n\u00e9\u2026 mexe com muito com\u2026 com\u2026 com a estrutura psicol\u00f3gica n\u00e9? E a\u00ed, \u00e9\u2026 e a gente fez muito essa fala: vamo agir, \u00e9 uma forma de prevenir n\u00e9, tantas doen\u00e7a, a gente n\u00e9, nossas que a gente vem nessa luta pra prevenir antes que chegue a adoecer. Ent\u00e3o, do mesmo jeito, vamos fazer algo. Se tem algo a fazer, vamos fazer algo. E a\u00ed o movimento n\u00e9, as comunidades pesqueiras se organizaram e tava todo mundo e a\u00ed foi colocada \u00e9\u2026 foi colocada a barreira. Uma barreira l\u00e1 na\u2026 na\u2026 mermo onde fica o encontro do rio com o mar, n\u00e9? E foi uma forma da gente viver sossegado, que a gente\u2026 eu ficava meia\u2026 eu ficava ainda meia \u00e9\u2026 preocupada, algo que viesse a vazar, alguma coisa, eu n\u00e3o sei qual era a forma, n\u00e9, se n\u00f3s tinha cem por cento uma seguran\u00e7a n\u00e9, sempre a gente ficava inseguro. Mas foi uma forma que a gente tentou combater, n\u00e9? E a\u00ed at\u00e9 num\u2026 o Ronaldo fazendo um trabalho tamb\u00e9m prum\u2026 ele \u00e9 tirar\u2026 ele foi fazer um trabalho e ele l\u00e1, ele foi tirar umas ostras e l\u00e1 ele encontrou\u2026 ele encontrou algo estranho nessas ostras, n\u00e9, at\u00e9 foi pra\u2026 \u00e9\u2026 eles ficaram muito assustado que podia ser o petr\u00f3leo. Mas assim, n\u00e3o foi firmado nada, confirmado nada, n\u00e9? Mas a gente ficou muito assustado quando soube disso."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 21, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "As fotos. Eles bateram foto e tal. Tudo \u00e9 levava a ser que era como um\u2026 um\u2026 \u00e9\u2026 um \u00f3leo ali."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.4, "subjetividade": 1.0, "n\u00famero de palavras": 12, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Mas nada foi confirmado mas tamb\u00e9m foi s\u00f3 esse fato, n\u00e3o teve\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.32653061224489793, "subjetividade": 0.40462585034013604, "n\u00famero de palavras": 125, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9. Se teve n\u00e9\u2026 enfim. Ent\u00e3o assim, \u00f3\u2026 \u00e9\u2026 foi de uma desassist\u00eancia muito grande. Sabe voc\u00ea se encontra desamparado, eu sei que, assim\u2026 a gente j\u00e1 vem num processo, n\u00e9, que tudo isso trouxe mais desmonte. A gente sabe que a gente j\u00e1 tem, j\u00e1 vem sofrendo os territ\u00f3rio, os empreendimento, a fragilidade, \u00e9\u2026 a diminui\u00e7\u00e3o do nosso pescado, hoje mais polui\u00e7\u00e3o, mais degrada\u00e7\u00e3o, n\u00e9, e a\u00ed voc\u00ea \u00e9 abra\u00e7ado por uma\u2026 por um... voc\u00ea recebe um petr\u00f3leo, um \u00f3leo nas suas praia que assusta, voc\u00ea n\u00e3o sabe o dia de amanh\u00e3, voc\u00ea n\u00e3o sabe qual \u00e9 a garantia, voc\u00ea n\u00e3o sabe a quem socorrer, porque\u2026 \u00e9\u2026 eu vi\u2026 os org\u00e3os governamental aqui, gente, pelo amor de Deus, ent\u00e3o ignora. \u00c9 aquela coisa, esconder."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.7, "subjetividade": 0.6000000000000001, "n\u00famero de palavras": 26, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Vamo esconder que \u00e9 mior. Por\u00e9m, eu posso comer esse \u00f3leo e tudo de boa. Porque parece que n\u00e3o importa. Era assim que a gente se\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.025, "subjetividade": 0.22166666666666668, "n\u00famero de palavras": 130, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Se sentia. Enfim. \u00c9\u2026 E a\u00ed, \u00e9\u2026 Eu lembro n\u00e9 que nesse processo, \u00e9\u2026 \u00e9\u2026 o pessoal das organiza\u00e7\u00f5es Terramar, Pastoral dos Pescadores, n\u00e9, e tal, e outras, que tava com essa preocupa\u00e7\u00e3o vinha com, tamb\u00e9m acompanhando a comunidade, o que aparecesse a gente fosse, n\u00e9, o que fosse acontecendo a gente fosse passando, eles iam alertando, digamos n\u00e9, pessoas que\u2026 a marinha n\u00e9, a marinha n\u00e9, a\u2026 como \u00e9, teve outro nome que veio l\u00e1 de\u2026 n\u00e3o sei se era l\u00e1 de Fortaleza\u2026 que \u00e9, digamos, como se fosse o sereste\u2026 \u00e9\u2026 tinha outro nomezinho que eu esqueci agora. Enfim. Vinheram a marinha, vei esse outro org\u00e3o e a\u00ed eles foram tirar, monitorar um ponto onde deu\u2026 onde deu at\u00e9 essa\u2026 esse\u2026 essa hist\u00f3ria do \u00f3leo l\u00e1 nas ostras."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 9, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Eles quiseram tirar um ponto de GPS, fazer um\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 45, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9. Por conta que podia ser, podia n\u00e3o ser e ficar n\u00e9, foi uma forma\u2026 a marinha veio, a marinha tamb\u00e9m deu uma volta aqui na praia. Mas era as institui\u00e7\u00f5es que \u00e9\u2026 que digamos que\u2026 reivindicava essas demanda, n\u00e3o era\u2026 n\u00e3o era a prefeitura."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.05476190476190476, "subjetividade": 0.42559523809523814, "n\u00famero de palavras": 33, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A prefeitura na verdade ficava surpresa: \u201cah meu Deus do c\u00e9u, e aconteceu isso l\u00e1?\u201d. Ent\u00e3o era aquela coisa assim, sabe? Meia ignorar que, ou ent\u00e3o se n\u00e3o tinha uma import\u00e2ncia disso n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.15425137362637362, "subjetividade": 0.5175091575091575, "n\u00famero de palavras": 378, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ent\u00e3o isso n\u00e3o\u2026 acho que n\u00e3o era importante pra ele. Enfim. Ent\u00e3o eles vinham porque eles eram realmente provocado e vinha e acionava e vinha. E a\u00ed a gente diz: olha, se deparemo com a marinha vinhemo tal e tal. Porque parecia que o que n\u00f3s tava falando era mentira. T\u00e1 entendendo? Ent\u00e3o assim, o que n\u00f3s vivenciemo foi entre n\u00f3s n\u00e9? Porque n\u00e3o demo, n\u00e3o foi dada import\u00e2ncia. Como at\u00e9 hoje, realmente, a resposta do \u00f3leo n\u00f3s n\u00e3o temo. A\u00ed voc\u00ea v\u00ea a consequ\u00eancia. Os dia que passemo, n\u00e9, \u00e9\u2026 que a gente ficou em p\u00e2nico, a incerteza, \u00e9\u2026 uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande e a\u00ed esse sentimento todo nos adoece viu, nos adoece. A gente perde noite de sono, a gente fica, \u00e9\u2026 se imaginando onde Deus dar\u00e1 porque voc\u00ea imagina um\u2026 um\u2026 governo que quer esconder, enfim, era tanta incerteza, era tanta coisa que a gente ficava adoecido. E a\u00ed a gente falava pra n\u00f3s mermo, as institui\u00e7\u00f5es, na medida do poss\u00edvel, que era que ia se estruturando, organizando e tal. E eu lembro n\u00e9, que\u2026 que por conta disso n\u00e9, do\u2026 do derramamento do \u00f3leo teve uma demanda porque muitos pescadores vei\u2026 vei chegar ver um dinheiro n\u00e9, em dois mil e dezenove j\u00e1 no final, ja recebendo\u2026 Meu marido chegou a receber, \u00e9\u2026 novembro de dois ml e dezenove e dezembro, os dois meses ele recebeu. \u00c9, se daqui veio pouqu\u00edssimos pescadores, mulheres tamb\u00e9m muito pouca, mais ainda, n\u00e9. E eu acho que as mulheres s\u00e3o um papel, um retrato que mais impacta a vida delas. Porque as mulheres, elas t\u00eam um papel de responsabilidade, de acolhimento, de\u2026 sabe\u2026 de de\u2026 \u00e9\u2026 de\u2026 de viv\u00eancia dentro do territ\u00f3rio n\u00e9, a estrutura \u00e9 a mulher, porque quando vem impacto, elas\u2026 elas sente mais do que os homens, \u00e0s vezes elas se preocupam mais dos que os homens, n\u00e9? Ent\u00e3o assim, \u00e9 um\u2026 \u00e9 um\u2026 \u00e9 um\u2026\u00e9 um\u2026 num sei como \u00e9 a palavra que d\u00e1, mas \u00e9 de uma\u2026 \u00e9 uma guardi\u00e3 n\u00e9? Eu sei que temos guardi\u00f5es e as guardi\u00e3 a\u00ed. Mas a mulher \u00e9 ainda mais forte esse papel de guardi\u00e3, de cuidado, de zelar, de proteger e ela faz por onde n\u00e9, e o envolvimento dela com esse territ\u00f3rio \u00e9 muito maior."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.35000000000000003, "subjetividade": 0.48541666666666666, "n\u00famero de palavras": 117, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9, voc\u00ea\u2026 eu lembro da minha v\u00f3, da minha m\u00e3e. Que as mulheres botar \u00e1gua dentro de casa e elas que iam buscar longe e aqui eu me lembro que eu alcancei, aqui\u2026 eu vivi\u2026 vivenciei muito isso ainda. As mulheres\u2026 os maridos saia para a cata dos caranguejos que \u00e9 a maior economia at\u00e9 hoje e\u2026 e as mulheres iam botar comida na casa, ent\u00e3o elas iam pescar. O homem chegava com o caranguejo porque ele entregava ao atravessador. O alimento quem botava era elas. E a\u00ed era arrastar camar\u00e3o, era tudo tudo nessa camboa era pegar siri, pitu, tudo dava a\u00ed. Hoje n\u00e9, nossas camboa s\u00e3o o esgoto da carcinicultura , que eu digo, cabou."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.08958333333333335, "subjetividade": 0.5879629629629629, "n\u00famero de palavras": 136, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Que era maior fartura era nessas camboa e essas camboa era cheia de menino e mulher, porque menino botava comida em casa tamb\u00e9m. As mulher do mesmo jeito. Enfim. \u00c9\u2026 a\u00ed, \u00e9\u2026 essa, no per\u00edodo desse petr\u00f3leo foi esse desamparo, at\u00e9 hoje ningu\u00e9m teve resposta, n\u00e9, e a gente ficou assim. E a\u00ed foi feito um cadastro porque na \u00e9poca que veio dinheiro pros\u2026 pra alguns pescadores, muito pouco, e ai a gente teve uma demanda junto com os movimentos, as institui\u00e7\u00f5es que a gente tivesse pelo menos\u2026 tamb\u00e9m as associa\u00e7\u00f5es tivesse prioridade\u2026 n\u00e9\u2026 propriedade de tamb\u00e9m fazer o cadastro da comunidade que elas reconheciam os pescadores. S\u00f3 que a col\u00f4nia, ela trabalha com quem tem carteira e a\u00ed infelizmente eu sei dos pescador que nasceram dentro desse mangue, infelizmente muitos n\u00e3o t\u00eam a sua documenta\u00e7\u00e3o."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.031746031746031744, "subjetividade": 0.6298941798941798, "n\u00famero de palavras": 274, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Regularizada, n\u00e9. Pro governo dizer que ele \u00e9 pescador e tem, infelizmente, muitos n\u00e3o tem. N\u00e3o posso fazer nada, enfim. Eu s\u00f3 tenho\u2026 a gente s\u00f3 tem muita pena. Enfim, fizemos esse mutir\u00e3o, trabalhamo na associa\u00e7\u00e3o, fizemos uns dois dias, cadastrar esses pescador, por\u00e9m muitos que n\u00e3o tinha carteira fizemo, a gente reconheceu todos os pescador que trabalhava no mangue, que trabalhava na pesca, que tava sofrendo e precisando, enfim. A\u00ed n\u00f3s n\u00e3o queria entregar nossos cadastro na col\u00f4nia, a gente queria entregar na EMATECE, n\u00e9, e a\u00ed esses\u2026 n\u00f3s s\u00f3 aceitemo porque o nosso povo n\u00f3s cadastremo todos e\u2026 pra garantir, que eles queria que a gente entregasse todas as ficha, a gente bateu xerox e ficou com as fichas de todo mundo pra garantir uma forma de dizer que a gente fez esse cadastro e mandemo e entregamo na EMATECE, n\u00e9? Enfim. A\u00ed a gente fez isso, mas a gente n\u00e3o teve resposta n\u00e9, inclusive agora a gente viu que agora vem a\u00ed um\u2026 um\u2026 um kit pros pescador, as mulheres n\u00e3o entram, foi dito\u2026 eu digo que a col\u00f4nia \u00e9\u2026 ainda \u00e9 um lugar, n\u00e9, que tem uma predomina\u00e7\u00e3o machista dos homen, apesar que a presidente \u00e9 uma mulher, infelizmente, as mulheres n\u00e3o t\u00eam seus direitos garantido, elas n\u00e3o tem vez dentro desse espa\u00e7o da col\u00f4nia de pescadores, a\u00ed, inclusive esse kit que t\u00e1 fazendo um cadastro agora que o'nosso tamb\u00e9m a EMATECE t\u00e1 fazendo, \u00e9\u2026 as mulheres n\u00e3o entram e a\u00ed n\u00f3s temos carteira, n\u00f3s pagamos os mermo direito que os homem, as mulheres paga todo m\u00eas, os homem paga todo m\u00eas e n\u00f3s n\u00e3o tem o direito um kit."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.25162337662337664, "subjetividade": 0.7589285714285714, "n\u00famero de palavras": 32, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9 pra voc\u00ea ver, n\u00e3o temos direito a esse kit. Infelizmente. E a\u00ed a gente se pergunta, e por qu\u00ea? Num\u2026 n\u00e3o tem resposta, mas ainda vivemo nesse mundo machista patriarcal, infelizmente."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 59, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Pronto, a\u00ed \u00e9 como eu disse. Os territ\u00f3rios j\u00e1 vem, n\u00e9, numa inseguran\u00e7a, n\u00e9, numa desestrutura\u00e7\u00e3o, numa problem\u00e1tica, como um desempreendimento. Num processo expulsassivo, n\u00e9. E a\u00ed o que \u00e9 que acontecece? \u00c9\u2026 a pandemia. A\u00ed vem uma pandemia. Quando a gente sai de um neg\u00f3cio, de uma hist\u00f3ria de um petr\u00f3leo que nem se estruturado n\u00f3s ainda tamo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.002453102453102448, "subjetividade": 0.44563492063492066, "n\u00famero de palavras": 101, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ainda recebendo uma pandemia que se\u2026 se\u2026 que o\u2026 o aumento\u2026 fazem igual psicol\u00f3gico aumentou. Eu n\u00e3o tinha visto um\u2026 um\u2026 \u00e9, uma situa\u00e7\u00e3o nesse\u2026 nesse porte da minha exist\u00eancia n\u00e9, eu to com quarenta e sete anos e eu n\u00e3o vi uma tamanha, \u00e9\u2026 uma tamanha situa\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico que vivemos, n\u00e9? E a\u00ed mais uma vez, inseguran\u00e7as. Inseguran\u00e7a de um futuro, inseguran\u00e7a de uma alimenta\u00e7\u00e3o, uma inseguran\u00e7a de muitas coisa e de\u2026 e de adoecimento, como eu falei. Porque era isso que no\u2026 eu ficava sem sono, a gente da ins\u00f4nia, eu n\u00e3o dormia, era um\u2026 era uma avalanche."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.065625, "subjetividade": 0.375, "n\u00famero de palavras": 120, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9? Porque eu digo que n\u00f3s\u2026 eu\u2026 a mulher tem esse grau de responsabilidade, esse grau de afetamento maior porque a m\u00e3e, ela \u00e9 m\u00e3e, ela \u00e9 mulher, ela\u2026 ela \u00e9\u2026 ela\u2026 \u00e9 esposa, ela \u00e9\u2026 ela\u2026ta nesse processo de luta, \u00e9 uma\u2026 ela\u2026 ela\u2026ta nessa\u2026 ato pol\u00edtico, ent\u00e3o tudo isso, todo esse papel da mulher, cada uma coisinha dessa ela\u2026 ela trabalha\u2026 \u00e9\u2026 como se fosse assim, uma avalanche porque cada coisa tem, sabe\u2026 tem muita coisa sobre n\u00e9\u2026 sobrecarregado sobre a mulher. E a\u00ed, isso vem uma desestrutura\u00e7\u00e3o maior ainda, n\u00e9, essa quest\u00e3o da pandemia. A pandemia, ela\u2026 ela\u2026 quando ela chega, tu nunca viu falar de uma pandemia numa, n\u00e9\u2026 eu pelo menos, na minha exist\u00eancia n\u00e9."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 34, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Numa pandemia. Tu n\u00e3o sabe como \u00e9 que tu se cuida, tu n\u00e3o sabe como \u00e9 que tu deve\u2026 E ainda tem aqueles que \u00e9 contra\u2026 n\u00e9\u2026 aqueles que ainda \u00e9 contra, por exemplo\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.1, "subjetividade": 0.2, "n\u00famero de palavras": 62, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Quando a gente se organizou at\u00e9 por esse processo de cuidado com a comunidade n\u00e9, de\u2026 de resguardar o nosso povo, n\u00e9, de\u2026 de\u2026 e a\u00ed a gente, vamo fazer uma barreira sanit\u00e1ria, n\u00e9. Porque o Cumbe, ele realmente ficou\u2026 de uma forma que, por exemplo, disseram que Canoa Quebrada fechou as barreira, Majorl\u00e2ndia fechou as barreira e o Cumbe ficou aberto."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.4625, "subjetividade": 0.5375, "n\u00famero de palavras": 83, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed as\u2026 na\u2026 no per\u00edodo, era no per\u00edodo do inverno, a lagoa cheia e a\u00ed se ouvia falar que tava muito muitos grupo chegando, muitos grupo indo pras lagoa, muita bebedeira, muita\u2026 e a\u00ed\u2026 e \u00e9 uma coisa descontrolada, que isso gente, pelo amor de Deus, n\u00f3s estamo em uma pandemia, numa quarentena que sem no\u00e7\u00e3o do povo, gente. Que \u00e9 isso? N\u00e9\u2026 isso exige, ai n\u00f3s se\u2026 se organizamo, fizemo essa barreira, onde tivemo muito apoio, apoio, digo\u2026 que eu digo\u2026"}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.13914756811815635, "subjetividade": 0.5924439775910364, "n\u00famero de palavras": 427, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9, nunca vem do governo. Mas assim, na\u2026 nos seus papel social, da associa\u00e7\u00e3o, a gente recebe apoio de v\u00e1rios parceiro, de v\u00e1ria institui\u00e7\u00f5es e\u2026 a visibilidade disso tamb\u00e9m da muito n\u00e9, essa preocupa\u00e7\u00e3o, esse zelar pelo povo e as pessoas interpreta mal n\u00e9, como de\u2026 como sempre. A nossa luta, ela \u00e9 marginalizada, ela \u00e9 perseguida, porque acha que sempre a luta ela \u00e9 uma coisa que \u00e9 desonesta ou que o povo querem tomar as coisa, n\u00e9? O povo que nega o pobre\u2026 porque assim, pobre sempre ser pobre, ele n\u00e3o tem direito a terra, ele n\u00e3o tem direito a plantar, ele n\u00e3o tem direito\u2026 ent\u00e3o pra isso o pobre \u00e9\u2026 as pessoas marginalizam, n\u00e3o\u2026 o pobre tem que ser pobre, ele tem nada, tem que ter nada, n\u00e9? E quando a gente se organiza e reinvidica nosso direito, a gente somo tratado dessa forma e a\u00ed n\u00e3o foi diferente na nossas barreiras sanit\u00e1ria pra garantir a sa\u00fade do povo, pra garantir que nosso povo n\u00e3o adoecesse, pra garantir n\u00e9, \u00e9\u2026 o b\u00e1sico n\u00e9, que era eles, n\u00e9, ficar\u2026 \u00e9\u2026 acolhido nessa quarentena n\u00e9, e as pessoas queriam passear, infelizmente e comecemo esse processo de.. n\u00e9\u2026 de\u2026 \u00e9, digamos\u2026 educar n\u00e9, assim: \u201c\u00f3 gente, \u00e9 necess\u00e1rio, n\u00f3s tamo enfrentando isso\u201d... e olhe, pode acreditar, a Associa\u00e7\u00e3o Quilombola do Cumbe, durante a pandemia, assim, a gente encontrou\u2026 foi dif\u00edcil, mas eu te digo viu, a gente trabalhou e conseguimos nunca deixar o povo desamparado. Olha, a gente garantiu alimento durante essa pandemia todinha, \u00e9\u2026 nem um governo deu\u2026 deu, n\u00e9\u2026 essa seguran\u00e7a pro povo como a associa\u00e7\u00e3o na sua articula\u00e7\u00e3o, na sua organiza\u00e7\u00e3o, deu. E a\u00ed n\u00e3o foi diferente. E a\u00ed, a associa\u00e7\u00e3o quilombola, ela\u2026 ela\u2026 al\u00e9m\u2026 al\u00e9m\u2026 al\u00e9m de ela, \u00e9\u2026 ter essa parceria com v\u00e1rias entidades de ir trazer campanha, n\u00f3s fizemo muitas campanha com\u2026 eu fiz parceria com o Instituto Terramar e eu\u2026 deu fazer live e abrir a campanha, n\u00e9, como comunidade pescadora, somos quilombola mas somos pescador, n\u00e9, e uma comunidade tradicional e tal e a\u00ed, \u00e9\u2026 fizemo muita essa parceria\u2026 minha irm\u00e3, oia, foi onde mais assim onde a gente \u00e9\u2026 digamos, aprendemos a\u2026 a mexer n\u00e9, nesse processo de reuni\u00f5es online e tal, menina e a gente fazia a live e l\u00e1 se vai. Foi uma forma da gente, n\u00e9, se comunicar e passar as nossas dificuldade e interagir com outras comunidade, ent\u00e3o foi dessa forma. N\u00e9, mas foi a forma que tinha e eu acredito que foi muito bom n\u00e9. Era cansativo? Como tudo\u2026 tudo \u00e9 cansativo n\u00e9."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.27448979591836736, "subjetividade": 0.41020408163265304, "n\u00famero de palavras": 122, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A gente ta a\u00ed, n\u00e9. Mas enfim, n\u00e9, era\u2026 a forma era essa n\u00e9? \u00c9, isso ajudou muito, essa forma de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e9\u2026 e a\u00ed\u2026 as nossas crian\u00e7a tivemo muita dificuldade como processo escolar e eu via aqui ainda era\u2026 tinha muita dificuldade o governo municipal n\u00e9, em si, pelo meno era o que eu mais tinha rela\u00e7\u00e3o do governo municipal, porque era direto, porque via nossos filho a quest\u00e3o da escola, ent\u00e3o o primeiro ano de pandemia n\u00e3o tinha\u2026 eles n\u00e3o tinha uma estrutura de\u2026 de plataforma de dar aula, eles ja vieram come\u00e7ar em dois mil e vinte um, j\u00e1 foram se adaptando algumas coisa, mas antes n\u00e3o tinha. Eu aprendi mais r\u00e1pido porque as\u2026 as institui\u00e7\u00f5es entraram com mais\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.3111111111111111, "subjetividade": 0.5416666666666666, "n\u00famero de palavras": 173, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Estabilidade, j\u00e1 se organizavam, e a.. o governo municipal n\u00e3o, e a\u00ed meu filho tivemo muito\u2026 n\u00e9\u2026 teve dificuldade porque\u2026 e ai n\u00f3s ainda tinha esse papel, n\u00e9, de ser professora, porque eles passavam demanda, s\u00f3 os deveres e a gente, n\u00e9, por\u00e9m muitas m\u00e3e n\u00e3o sabia, uma sabia outra tentava ajudar dessa forma, mas tudo isso foi bem problem\u00e1tico pra estrutura. Ningu\u00e9m tinha n\u00e9, uma demanda de receber uma pandemia e a gente n\u00e3o tinha como se organizar pra receber uma pandemia, ent\u00e3o, a gente ia se reinventando e a\u00ed ia se organizando pra ver o que podia fazer e ia fazendo. Mas aquela seguran\u00e7a que seu\u2026 seu alimento voc\u00ea n\u00e3o vendia, seu pescado voc\u00ea n\u00e3o vendia, \u00e9\u2026 Aqui o mercado de Aracati fechou, as barraca de Canoa fechou, as feira em Fortaleza fechou, ent\u00e3o pra onde era que ia nossos pescado. Era pras barraca, era pras feira, era pro mercado de Aracati. E a\u00ed, n\u00e3o teve? A gente, no in\u00edcio da nossa barreira, tivemo um enfrentamento muito grande com a e\u00f3lica."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2333333333333333, "subjetividade": 0.4000000000000001, "n\u00famero de palavras": 88, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Porque a e\u00f3lica disse: n\u00e3o, mas a energia \u00e9 essencial. Eu disse: olha, sim, o trabalho de voc\u00eas \u00e9 essencial, beleza e voc\u00eas est\u00e3o dentro de uma comunidade quilombola pesqueira que em uma pandemia a gente\u2026 todo mundo em casa sem poder nem pescar e voc\u00eas n\u00e3o d\u00e3o um suporte a uma comunidade dessa, sabe? Que ai eles\u2026 eles alegam\u2026 num\u2026 que\u2026 deu um \u00e1lcool em gel, mas n\u00e3o foi porque eles simplesmente a empresa \u00e9 boa, porque no\u2026 na barreira sanit\u00e1ria a gente n\u00e3o deixou eles passar."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.6, "subjetividade": 0.9, "n\u00famero de palavras": 47, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed eles ficaram louco. E a\u00ed, \u00e9\u2026 teve uma pessoa da via de comunica\u00e7\u00e3o, foi criando um grupo e a gente t\u00e1 negociando, e a\u00ed uma pessoa que \u00e9 da via de comunica\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 e tinha uma pessoa da via de comunica\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.07142857142857142, "subjetividade": 0.6839285714285714, "n\u00famero de palavras": 168, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E a\u00ed\u2026 n\u00f3s tentando o di\u00e1logo: olha o povo precisa de cesta, o povo precisa de \u00e1lcool em gel.  Porque uma das coisas tamb\u00e9m que nos pegou de surpresa, n\u00f3s n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de\u2026 de usar o \u00e1lcool em gel, n\u00f3s n\u00e3o tinha m\u00e1scara, que as m\u00e1scara que tinha na farm\u00e1cia se dizia que era\u2026 quem\u2026 quem era tava mais necess\u00e1ria usar essas m\u00e1scara era os m\u00e9dico, era os enfermeiro, era o povo que tava no hospital. E a gente n\u00e3o tinha ainda a estrutura, a gente n\u00e3o sabia fazer uma m\u00e1scara, a gente, n\u00e9? Ent\u00e3o foi todo mundo pegue de surpresa, ent\u00e3o tudo isso foi dificultoso no\u2026 no\u2026 no come\u00e7o da pandemia ningu\u00e9m tinha estrutura de nada e a gente tava desamparado, ningu\u00e9m tinha condi\u00e7\u00f5es, a m\u00e1scara, na \u00e9poca, era cara, o \u00e1lcool em gel n\u00e3o tinha quem comprasse, t\u00e1 entendendo? E a\u00ed a gente dialogando com\u2026 a\u2026 empresa pra ver se eles davam \u00e1lcool em gel pra comunidade, se eles davam m\u00e1scara para a comunidade, mas\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 23, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Eles chegaram a dar o \u00e1lcool em gel e, com muito di\u00e1logo, porque n\u00f3s dissemo que se eles n\u00e3o\u2026 ele\u2026 eles n\u00e3o passavam."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.19214285714285712, "subjetividade": 0.5021428571428571, "n\u00famero de palavras": 126, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ent\u00e3o assim, foi uma coisa. N\u00e3o \u00e9 porque a empresa se\u2026 se\u2026 se\u2026 sensibilizou com a comunidade n\u00e3o, n\u00e9? Foi luta, e a\u00ed eles foi: \u201cah ent\u00e3o vamo fazer disso\u201d... o cara da via de comunica\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo vei\u2026 ele ainda era mais acess\u00edvel do que a da via de comunica\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1. Enfim, ai eles: vamo tentar fazer, vamo\u2026 \u00e9\u2026 a\u00ed\u2026 a gente pediu essas cestas, pediu m\u00e1scara e pediu \u00e1lcool em gel. E a\u00ed eles vieram dizendo que as cesta eram papel da prefeitura, n\u00e9? Que era um papel da prefeitura, que soube que a prefeitura tava dando umas cesta. E a prefeitura deu\u2026 deu umas\u2026 deu umas cestas pressionada pela pastoral dos pescadores, por uma movimenta\u00e7\u00e3o que teve\u2026 ah sim, a\u2026 DPU."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.04791666666666667, "subjetividade": 0.5833333333333334, "n\u00famero de palavras": 53, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E junto com a pastoral que\u2026 que dos pescador pela necessidade, ent\u00e3o a\u2026 a DPU fez uma a\u00e7\u00e3o a\u00ed eles deram, mas s\u00f3 deram tamb\u00e9m por causa disso. As \u00fanicas familias que recebia muito pouco e\u2026 e\u2026 e que dizer que essas fam\u00edlia eram acompanhada, \u00e9\u2026 digamos\u2026 que era pelo CRAS e que\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.15, "subjetividade": 0.3, "n\u00famero de palavras": 18, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Era. S\u00e3o\u2026 eram poucas fam\u00edlias que recebia pelo CRAS, que dizia que tava se encontrando mais em situa\u00e7\u00e3o\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Pronto."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.1375, "subjetividade": 0.4133333333333333, "n\u00famero de palavras": 89, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ent\u00e3o n\u00e3o era todo mundo. Ai veio essa a\u00e7\u00e3o acompanhado com a pastoral e tal da\u2026 do munic\u00edpio que os pescadores tavam dizendo n\u00e3o tavam vendendo nada e enfim. A\u00ed, e a\u00ed, com isso n\u00e9, a prefeitura mandou ou foi dois mermo ou foi tr\u00eas mermo, mandou essas cesta. A e\u00f3lica deu um \u00e1lcool em gel de um litro e\u2026 o que que ele fez. Ele disse olha, a gente vai passar um recurso\u2026 na \u00e9poca a gente tinha feito um cursozinho pequeno de corte e costura, umas mulheres\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Sim."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 33, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": " E a\u00ed que que ele fez: olha, a gente vai dar\u2026 vai comprar as m\u00e1scaras a voc\u00eas, voc\u00eas produz essas m\u00e1scara e voc\u00eas, \u00e9\u2026 produz essas m\u00e1scaras, a gente compra e voc\u00eas doam. "}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Certo?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.1619047619047619, "subjetividade": 0.3452380952380952, "n\u00famero de palavras": 19, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Pronto. E assim entrou\u2026 foi onde entrou uma renda, n\u00e9? Teve uma faixa de dez mulheres trabalhando nessas m\u00e1scara."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 26, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E eles disseram\u2026 fizeram\u2026 que a gente fizesse um kit, uma bolsinha, por exemplo, n\u00e9, mostrasse \u00e0s m\u00e1scara, uma bolsinha e colocasse um kit e distribu\u00edsse."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.7, "subjetividade": 0.6000000000000001, "n\u00famero de palavras": 35, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9? Mas n\u00e3o foi porque ela \u00e9 boa n\u00e3o, porque a gente lutou, enfim n\u00e9. Mas ela deu, mas foi num di\u00e1logo, ent\u00e3o\u2026 mas a prefeitura tamb\u00e9m foi dessa forma, a e\u00f3lica foi dessa forma."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.1607142857142857, "subjetividade": 0.5044642857142857, "n\u00famero de palavras": 173, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Tudo na base da luta. E assim, a associa\u00e7\u00e3o, em conjunto com os parceiro vem acompanhando a dificuldade\u2026 a vis\u00e3o, eles viam como tava os estudantes, e tal e\u2026 e eu lembro que\u2026 \u00e9\u2026 que tamb\u00e9m, \u00e9\u2026 Jo\u00e3o, que \u00e9 onde\u2026 Jo\u00e3o do Cumbe, n\u00e3o sei se voc\u00ea conhece, que ele trabalha mais na quest\u00e3o\u2026 ele trabalha muito com os projetos\u2026 aqui ajudando aqui nos projeto. E a\u00ed ele fez um projeto junto cum\u2026 com o Terramar, com as\u2026 as entidades\u2026 ajudou num projeto que foi aceito, esse projeto, que era comprar nosso pescado, que n\u00e3o tava\u2026 n\u00f3s n\u00e3o tava vendendo, comprar o nosso pescado e doar. E a\u00ed fizemo\u2026 tr\u00eas meses e a\u00ed era\u2026 era\u2026 chega eu me arrupio quando falo, \u00e9\u2026 comprar nossos pescado e doar pras comunidades que seria n\u00f3s tamb\u00e9m ganhar, a comunidade canavieira, a comunidade de C\u00f3rrego de Ubaranas que \u00e9 uma comunidade quilombola tamb\u00e9m de Aracati e mais dois assentamentos. Um assentamento no Pedra Galo e outro assentamento que eu n\u00e3o sei onde \u00e9 que fica direitinho."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.43375, "subjetividade": 0.60875, "n\u00famero de palavras": 43, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Mas foi dois assentamentos. E a\u00ed, foi aceito\u2026 E a\u00ed, assim, isso foi muito riqu\u00edssimo pra n\u00f3s, pra nossa luta, pra nosso processo organizativo, tanto de acolher o povo da comunidade, como de acolher outras comunidades que tamb\u00e9m vinham nessa enfrentamento da covid."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2826530612244898, "subjetividade": 0.34030612244897956, "n\u00famero de palavras": 199, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9? E a desestrutura do governo \u00e9 muito grande, n\u00e3o\u2026 n\u00e3o\u2026 n\u00f3s tem emerg\u00eancia, n\u00f3s sabe que somo emerg\u00eancia e eles n\u00e3o\u2026 n\u00e3o\u2026 n\u00e3o trabalham com essa emerg\u00eancia e a\u00ed a associa\u00e7\u00e3o quilombola n\u00e9\u2026 n\u00f3s recebemos tamb\u00e9m, atrav\u00e9s, pela funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, que recebemo tamb\u00e9m a\u2026 umas cestas b\u00e1sica, num sei\u2026 n\u00e3o to lembrada se foi quatro meses ou foi mais\u2026 mas foi nessa faixa quatro ou cinco meses, C\u00f3rrego de Ubaranas tamb\u00e9m recebeu e tamb\u00e9m teve, \u00e9\u2026 pelo governo uma.. uma cesta, veio duas cesta pros pescadores, pras comunidades pesqueiras. N\u00f3s recebemo como quilombola e n\u00f3s recebemos como comu\u2026 como pesqueira tamb\u00e9m, n\u00e9. Foi isso que a gente recebeu do governo. Mas os demais, a pastoral, o CDPH, \u00e9\u2026 o instituto Terramar, \u00e9\u2026 deixa eu ver mais\u2026 muito, muita cesta, n\u00e9. N\u00f3s recebia doa\u00e7\u00f5es e\u2026 quase toda semana. Ent\u00e3o assim\u2026 no\u2026 nesse aspecto, n\u00e9, de apoio, suporte emergencial, a gente deu, sabe, a gente deu, a gente socorreu, a gente n\u00e3o deixou ningu\u00e9m desamparado. A gente pensou em m\u00e1scara, a gente pensou em \u00e1lcool em gel, a gente pensou na\u2026 no alimento, que a gente tava sem trabalhar, por isso foi comprado os pescado dos pescador, ta entendendo?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.3333333333333333, "n\u00famero de palavras": 27, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Ent\u00e3o teve tudo isso n\u00e9. Mas foi uma luta constante mas dizer que se a gente, mulher, porque se fosse pra gente ter anotado em papel, assim\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.08787878787878789, "subjetividade": 0.8333333333333334, "n\u00famero de palavras": 72, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Tudo que foi feito, tudo que a gente conseguiu, conquistou tamb\u00e9m, apesar de um ano dif\u00edcil, apesar do\u2026 duma vivemo uma pandemia, a gente teve estrutura para fazer tudo isso e dar de conta, assim n\u00e9. E a\u00ed foi isso, n\u00e9, essa luta a\u00ed que a gente, n\u00e9, vem fazendo at\u00e9 hoje, n\u00e9. A gente n\u00e3o t\u00e1 garantido de, n\u00e9\u2026 a gente sempre ta, \u00e9\u2026 de uma surpresa, suspeita de uma pandemia."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 15, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "No caso, n\u00e9\u2026 um aumento, n\u00e9\u2026 agora n\u00f3s tamo, n\u00e9, amea\u00e7ado da chikungunya, a\u2026 o\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.31261904761904763, "subjetividade": 0.5599999999999999, "n\u00famero de palavras": 158, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A dengue, essa virose a\u00ed que ta a\u00ed uma\u2026 as virose e tal. Outra luta tamb\u00e9m infinita que n\u00f3s quilombolas tivemos aqui foi a\u2026 a vacina. N\u00e3o foi f\u00e1cil, a gest\u00e3o municipal, ela realmente vem nesse processo, n\u00e9, de racismo institucional mesmo, n\u00e9 com a gente. Porque quando a gente entrou no processo n\u00e9, que a gente entraria como prioridade como os ind\u00edgena, n\u00e9? O grupo priorit\u00e1rio dos ind\u00edgena, ent\u00e3o os ind\u00edgena tinha o direito de tomar as vacina e n\u00f3s entramo no grupo tamb\u00e9m, que n\u00f3s em seguida tomaria nossas vacina pelo direito do grupo. E a\u00ed a gente, n\u00e9, \u00e9 muito feliz de uma conquista, e a\u00ed\u2026 a\u00ed\u2026 n\u00f3s tamo no grupo dos quilombolas do Cear\u00e1 e a\u00ed eu ficava muito feliz das comunidades todas tomando suas vacina, postando suas vacina e n\u00f3s fomos as \u00faltimas comunidades, ficou Cumbe e C\u00f3rrego de Ubaranas, de Aracati, que a gest\u00e3o municipal simplesmente nos negou o direito a vacina."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.20064935064935063, "subjetividade": 0.6764069264069263, "n\u00famero de palavras": 127, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e3o reconhecimento. E a\u00ed, o que eu acho mais grave nesse processo foi que ele ainda agiu com m\u00e1 f\u00e9 porque, o que que ele fez, entrou o ano, n\u00e9, dois mil e vinte um e eu fiquei impressionada que ele\u2026 a agente de sa\u00fade me procurou, a da comunidade: \u201cCleomar, eu to\u2026\u201d. A secretaria tinha entrado em contato com ela e queria nome de todos os quilombolas pra, n\u00e9\u2026 por conta da hist\u00f3ria da vacina e eu fiquei super feliz, porque eu disse: entrou o ano, o prefeito pediu, n\u00e9? N\u00f3s j\u00e1 vem\u2026 n\u00f3s j\u00e1 tava num processo dif\u00edcil que\u2026 que ele vem nos negando. Mas beleza, a gente foi fazer esse\u2026 esse\u2026 essa\u2026 no come\u00e7o\u2026 logo no come\u00e7o das vacina, muita pessoa com medo, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.010000000000000031, "subjetividade": 0.64, "n\u00famero de palavras": 98, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A gente sabe das fake news que rolou, ai o povo ia morrer se tomasse a vacina e l\u00e1 se vai e a gente tentando, minha irm\u00e3, nos grupos: gente pelo amor de Deus, vamo tomar essa vacina minha gente, a garantia de vida de voc\u00eas, que voc\u00eas n\u00e3o morra, n\u00e3o adoe\u00e7a minha gente, pelo amor de Deus. \u00c9\u2026 Eu fiquei t\u00e3o mal em dois mil\u2026 dois mil e\u2026 dois mil\u2026 \u00e9\u2026 dois mil e vinte que foi no in\u00edcio, a gente sabia, mas dois mil e vinte um eles\u2026 a\u2026 a covid tava dando em n\u00f3s ."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.2369047619047619, "subjetividade": 0.4938988095238095, "n\u00famero de palavras": 106, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9, ent\u00e3o a covid chegou mais proximo n\u00e9. Voc\u00ea tava lidando com uma coisa que as pessoas ainda achava que era uma\u2026 n\u00e9, n\u00e3o existia. E ao mesmo tempo, mais ainda ela se achegando, se achegando em dois mil e vinte um e a\u00ed eu fiquei como uma louca, soube que um\u2026 gente tava morrendo, que gente pegou covid, menina, olha, eu fui\u2026 botei no meu perfil, de luto, n\u00e9? Cora\u00e7\u00e3o partido preto porque as pessoas entravam no meu perfil: \u201cvalha, comadre, quem foi que morreu?\u201d, eu disse \u201cmulher n\u00e3o morreu ningu\u00e9m, \u00e9 de forma simb\u00f3lica, um luto por todas as pessoas que adoeceram, que morreram.\u201d"}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.26666666666666666, "subjetividade": 0.21388888888888888, "n\u00famero de palavras": 64, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "\u00c9 um luto, um luto coletivo gente, de\u2026 n\u00e9, e eu\u2026 at\u00e9 minhas meninas brigaram: mam\u00e3e tira esse luto do seu perfil, eu tirei por causa delas. E as pessoas iam no meu privado e diziam: \u201cCleomar, quem foi que faleceu da sua fam\u00edlia?\u201d Enfim, e a\u00ed minha irm\u00e3, mas sabe era aquela\u2026 aquela coisa assim\u2026. de desespero e que voc\u00ea tava de luto."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.059523809523809514, "subjetividade": 0.528968253968254, "n\u00famero de palavras": 165, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Um monte de gente. As vezes eu num conhecia, mas eu sabia e o nosso\u2026 e cada vez chegando mais pr\u00f3ximo de n\u00f3s, sube\u2026 num sei o que da comunidade j\u00e1 t\u00e1\u2026 e aquele p\u00e2nico mais aumenta n\u00e9. Enfim. A\u00ed a nossa luta pela vacina, gente vamo tomar nossa vacina, o\u2026 os quilombola, sei l\u00e1, tudo tomando suas vacina e n\u00f3s n\u00e3o e n\u00f3s n\u00e3o e o prefeito dizia que n\u00f3s n\u00e3o e n\u00f3s vamo\u2026 vamo pra luta, vamo pra luta, quem tem que dizer quem somos, somos n\u00f3s, n\u00e9? N\u00e9 ele n\u00e3o. N\u00f3s quem somos e n\u00f3s temos que dizer. E a\u00ed, nesse processo a\u00ed, a gente\u2026 e a\u00ed foi pra vara de Limoeiro n\u00e9, porque foi pro processo judicial que ele disse que n\u00e3o dava n\u00e9? E o pior que ele usou nossas vacina, porque n\u00f3s mandemo toda lista dos quilombolas e eles usaram essas vacina, porque nos deram. Ent\u00e3o \u00e9 como se for uma forma deles\u2026 n\u00e9, prestaram conta, mandaram nossos nome\u2026 "}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.14583333333333331, "subjetividade": 0.22083333333333333, "n\u00famero de palavras": 13, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E usaram para outros fins, aquela vacina, n\u00e9. Enfim, menos pra n\u00f3s, n\u00e9."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.1638095238095238, "subjetividade": 0.5404761904761906, "n\u00famero de palavras": 72, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Menos pra n\u00f3s. E a\u00ed fomo a luta, o\u2026 o\u2026foi pro\u2026 aqui pra vara de Limoeiro. A vara de Limoeiro nos negou o direito a vacina porque eles dizia que n\u00f3s n\u00e3o tinha o RTI deles, e o RTI deles n\u00e3o \u00e9 uma coisa que\u2026 num\u2026 num define em nada, porque o RTI deles diz onde come\u00e7a e termina o territ\u00f3rio. Ele, n\u00e9\u2026 eu\u2026 a nossa certifica\u00e7\u00e3o era mais pr\u00f3pria da identidade\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.07976190476190477, "subjetividade": 0.5035714285714286, "n\u00famero de palavras": 74, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E ele disse que n\u00f3s n\u00e3o tinha o RTI dele e a\u00ed C\u00f3rrego de Ubaranas foi aprovado porque tinha o RTI dele e n\u00f3s num tinha. Enfim, a\u00ed eu digo, n\u00e3o\u2026 eu sei que fomo pra outra vara que foi l\u00e1 em Recife, l\u00e1 fomos, n\u00e9, dado que a gente foi. E a\u00ed foi outro processo de di\u00e1logo com a prefeitura. A prefeitura, \u00e9, n\u00f3s dizia\u2026 eu tentava conversar com as\u2026 a\u2026 uma\u2026 enfermeira\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.12000000000000002, "subjetividade": 0.4533333333333333, "n\u00famero de palavras": 96, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "E eu dizia: \u201cgente, voc\u00eas v\u00e3o dar estrutura pra ter carro pra esse povo?\u201d Porque a gente pedia que fosse no nosso espa\u00e7o, a gente tinha todo uma estrutura, tinha cadeira, era\u2026 era ventilado, era confort\u00e1vel e tal e tal. E\u2026 eles dizia\u2026 eles simplesmente dizia que n\u00e3o, que n\u00e3o, e a\u00ed eu\u2026 a\u2026 a DPU quem entrava, ficava dialogando. Mandava mensagem, mandava pra n\u00f3s, mandava pra ele, mandava\u2026 enfim. A\u00ed depois eu fiquei conversando com a pr\u00f3prias enfermeiras, depois com a pessoas, n\u00e9, das vacina e tal. A gente tentou dialogar mas num\u2026 sabe\u2026 num\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.06666666666666667, "subjetividade": 0.08888888888888889, "n\u00famero de palavras": 6, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Fechado, fechado. N\u00e3o tinha n\u00e3o. Enfim."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.06666666666666667, "n\u00famero de palavras": 22, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o. E a\u00ed, com muito conversar ainda com a DPU, eles concederam fazer essa vacina\u00e7\u00e3o aqui a equipe."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.29714285714285715, "subjetividade": 0.4204761904761905, "n\u00famero de palavras": 63, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "A primeira dose. Menina a luta. Foi luta. Ai essa primeira dose, olha\u2026 a gente fez toda uma estrutura, recebemo eles, com aplauso porque s\u00e3o equipe que \u00e9 n\u00e9\u2026 que\u2026 que est\u00e3o fazendo porque t\u00e3o trabalhando t\u00e3o mandado, enfim. A equipe que mais trabalhou na pandemia n\u00e9, foi, \u00e9\u2026 enfermeira, m\u00e9dico, enfim. Eu sei que vai\u2026 vai variar de m\u00e9dicos a m\u00e9dico, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.24285714285714285, "subjetividade": 0.46785714285714286, "n\u00famero de palavras": 49, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "Mas a\u00ed foi recebido com aplauso, a gente fez toda uma estrutura, recebeu com almo\u00e7o, com lanche, a equipe de sa\u00fade onde deu todo o suporte, a gente tinha m\u00e1scara, a gente\u2026 sabe\u2026 a gente deu todo um suporte, mas que vinhesse vacinar nosso povo que era nosso direito."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.07585034013605442, "subjetividade": 0.5979591836734695, "n\u00famero de palavras": 84, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00f3s s\u00f3 queria nosso direito. Enfim. \u00c9\u2026 vei muita gente, mas\u2026 a\u00ed teve umas pessoas que por outros motivo n\u00e3o pode vir, outras pessoas n\u00e3o colocaram o nome, ent\u00e3o s\u00f3 vacinava quem tava na ficha, porque infelizmente tem aquelas pessoas por medo n\u00e3o foi o nome na ficha, enfim. Teve aquele sufoco medonho. Mas assim, foi essa luta, \u00e9\u2026 a gente conseguiu, n\u00e3o foi f\u00e1cil. mas conseguimo nossas vacina, a gente conseguiu, atrav\u00e9s desse processo organizativo\u2026 a\u2026 a dar esse suporte emergencial pro povo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.017142857142857137, "subjetividade": 0.3338095238095238, "n\u00famero de palavras": 49, "t\u00edtulo": "Cumbe 1", "respostas": "N\u00e9\u2026 e que ainda n\u00e3o tamo livre de nada, n\u00e9. N\u00f3s ainda tamo nessa vig\u00edlia di\u00e1ria, n\u00e9, o dia que a gente fica nessa vig\u00edlia \u00e9 di\u00e1ria. Quem luta, \u00e9 isso. Ela t\u00e1 constante al\u00ed, \u00f3. Como \u00e9 que t\u00e1? Se tem amea\u00e7a, se\u2026 \u00e9 assim, \u00e9 di\u00e1rio, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Ok, autorizo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.012500000000000011, "subjetividade": 0.5947916666666666, "n\u00famero de palavras": 107, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Assim como aqui a gente veve da pesca do marisco, embora o \u00f3leo n\u00e3o tenha entrado diretamente, mas foi visto alguns vest\u00edgios de \u00f3leo na nossa praia aqui. Ent\u00e3o, assim, para a venda do marisco ficou muito dif\u00edcil para quem vai tirar o marisco. Para quem trabalhou vendendo o pessoal j\u00e1 ficaram todos com medo de comprar tanto o marisco como o peixe. N\u00e3o s\u00f3 mais n\u00f3s marisqueiras, mais mulheres, mais os pescadores tamb\u00e9m tiveram essa dificuldade de vender. E tamb\u00e9m para comer, n\u00e9? Porque a gente comia, porque foi ao mesmo tempo bem dizer, n\u00e3o sei se foi primeira pandemia e depois.. foi antes o derramamento?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.158008658008658, "subjetividade": 0.4555555555555555, "n\u00famero de palavras": 122, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Antes do derramamento. A\u00ed j\u00e1 a dificuldade, n\u00e9, de ter. E a\u00ed a dificuldade de voc\u00ea j\u00e1 n\u00e3o vender e a\u00ed ainda n\u00e3o comer. Ent\u00e3o a gente comia sim, mesmo sabendo aquele risco que poderia estar correndo, a gente comia, mas com medo. Ent\u00e3o, assim, viver com medo, com o medo de comer mais preciso comer e sem ter pra quem vender, n\u00e9? Porque at\u00e9 ent\u00e3o a gente sabia, n\u00e3o tinha vindo aquela grande quantidade para o Rio daqui, embora a gente \u00e0s vezes sabendo que encontrou aqui na praia que a praia \u00e9 muito perto da boca do Rio aqui, n\u00e9? E que provavelmente ia entrar, n\u00e3o entrou tanto que realmente n\u00e3o entrou, mais teve essa dificuldade com.A venda do marisco."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.13186813186813187, "subjetividade": 0.5258241758241758, "n\u00famero de palavras": 205, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Foi da mesma forma ne, da mesma forma. Assim, o pessoal sempre fica naquele medo. Naquele medo de comprar mesmo marisco. Ent\u00e3o assim fica muito dif\u00edcil pras fam\u00edlias que que veve, que pega um peixe, que pega um marisco, que pega uma ostra, que pega um buzio, que pega um sururu, n\u00e9? Porque as pessoas est\u00e3o ali tirando diariamente seu sustento, ent\u00e3o se ela passa um dia sem tirar, j\u00e1 \u00e9 um dia que ela n\u00e3o vai ter dinheiro pra pagar alguma conta pra comprar um alimenta\u00e7\u00e3o ent\u00e3o, muito dif\u00edcil, n\u00e9? A\u00ed veio, n\u00e9? Depois veio, foi uma luta, teve esse seguro, do marisco, mas tamb\u00e9m n\u00e3o foi todas as pessoas que receberam. Aqui se conta nos dedos as pessoas que receberam esse aux\u00edlio pra ajudar com o preju\u00edzo, com a necessidade que essa fam\u00edlia estava passando. Mas se conta nos dedos tamb\u00e9m as pessoas que receberam. Ent\u00e3o, assim n\u00e3o veio pra todo mundo. Foi uma forma assim. Eu n\u00e3o sei de que forma foi uma forma assim, completamente, j\u00e1 foi desastrosa a forma e criminosa a forma do petr\u00f3leo e mais ainda desastrosa sem pensar a forma que foi entregue esse aux\u00edlio, porque n\u00e3o abrangeu todo mundo e muitas pessoas, continuou a passar necessidades."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.0435064935064935, "subjetividade": 0.31376623376623375, "n\u00famero de palavras": 132, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Assim na mental sempre afeta. Na f\u00edsica n\u00e3o tanto, mas na mental. \u00c9 aquela preocupa\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o de voc\u00ea n\u00e3o ficar com medo mesmo, de voc\u00ea n\u00e3o ter a quem vender. E n\u00e3o s\u00f3 e n\u00e3o s\u00f3 eu, mas eu via as outras pessoas tamb\u00e9m, n\u00e9? Com necessidade, como eu disse, al\u00e9m das mulheres, teve os catadores tamb\u00e9m de caranguejo, porque tudo faz parte do ecossistema est\u00e1 l\u00e1 dentro do Rio tinha as pessoas, tinha a dificuldade de vender seu marisco. N\u00e3o deixa de voc\u00ea se preocupar, n\u00e3o deixa de voc\u00ea ter aquela preocupa\u00e7\u00e3o com o outro, com voc\u00ea. Como seria? Porque aqui, como n\u00f3s somos uma comunidade pesqueira e que vive da pesca, uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande, n\u00e9? A mortandade, a inexist\u00eancia do que a gente sempre est\u00e1 l\u00e1, diariamente pescando."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.10821428571428571, "subjetividade": 0.41321428571428565, "n\u00famero de palavras": 148, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Olha, n\u00f3s fizemos v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es junto com o MPP, que \u00e9 um movimento de pescadores, v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es com as outras comunidades tamb\u00e9m, que vinham se mobilizando de tipo de enfrentar, de saber quem tinha cometido esse crime, de postar na rede da gente, da gente estar tamb\u00e9m vigiando onde estava... Quando chegou aqui na praia, fomos n\u00f3s pescadores, que demos de conta de avisar pra prefeitura por conta desse monitoramento que a gente ficou fazendo no nosso territ\u00f3rio foi que... Foi colocada uma rede de conten\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Aqui na aqui na Boca da Barra, que como eu disse \u00e9 entrada, n\u00e9? E a\u00ed v\u00e1rios movimento nesse sentido mesmo, sabe? E tamb\u00e9m de procurar, de saber junto com as outras pessoas, de denunciar, de estar vendo, de buscar o direito da gente como pescador, levar esse tipo de movimento. A gente participou com outros povos e com movimentos tamb\u00e9m."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.016431394692264265, "subjetividade": 0.5548560135516657, "n\u00famero de palavras": 282, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Com a pandemia foi outra dificuldade, n\u00e9? \u00c9 assim o medo, n\u00e9? Porque era uma doen\u00e7a pra todo mundo, era uma doen\u00e7a nova. E a gente fez tamb\u00e9m barreiras, n\u00e9? Porque a gente assim, o pessoal n\u00e3o estava ainda ligado quanto isso... A gente ainda n\u00e3o estava assim... A gente s\u00f3 ouvia falar, n\u00e9, das pessoas morrendo, mas tinha as pessoas que nem se preocupava. Porque quando a gente v\u00ea longe da gente, parece que \u00e9 diferente. Quando a gente estiver mais pr\u00f3ximo da gente e com medo entra, n\u00e9? Ent\u00e3o assim foi. Dificuldade tamb\u00e9m da gente n\u00e3o poder sair, de tamb\u00e9m n\u00e3o ter trabalho, de tudo se fechar. De a gente n\u00e3o poder vender novamente o marisco da gente porque tudo foi fechado. E a dificuldade que essas comunidades passam. Porque quem, como eu, diz quem precisa diretamente do marisco sabe... Quem tem um trabalho, n\u00e9? Ele vai ficar sem trabalho, mas ele foi recebendo. Mas n\u00f3s, principalmente mulheres, marisqueiras, pescadores, a gente n\u00e3o tem aquele direito de quando se prejudicou, quando ficar doente, de ter de receber. A gente fica praticamente todo mundo parado. Ent\u00e3o, assim, a pandemia foi muito dif\u00edcil. Contamos tamb\u00e9m muito com as organiza\u00e7\u00f5es, com os movimentos, com as entidades que fizeram movimento, que doaram cesta b\u00e1sica pra associa\u00e7\u00e3o com projetos tamb\u00e9m, que n\u00f3s da Associa\u00e7\u00e3o fizemos e doamos tanto para a comunidade, pros os pescadores, como tamb\u00e9m para outras comunidades. E assim fomos enfrentando tamb\u00e9m nesse movimento de um ajudar o outro, n\u00e9? Mas dizer tamb\u00e9m que foi muita dificuldade. E o medo tamb\u00e9m, n\u00e9? \u00c9 o adoecimento tamb\u00e9m mental, que a gente ficava mesmo com medo. A gente entrou em p\u00e2nico dentro da comunidade, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.16666666666666669, "subjetividade": 0.6666666666666666, "n\u00famero de palavras": 91, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Comprovadamente, n\u00e3o. Gripe, mas n\u00e3o senti nenhuma gripe que se dissesse que estava com sintomas da COVID. Mas se tive, n\u00e3o fiz teste. N\u00e3o, n\u00e3o fiz teste. N\u00e3o sei se tive, mas muitas pessoas dentro da comunidade tiveram e muitas pessoas chegaram a ter caso grave. Gra\u00e7as gra\u00e7as a Deus que n\u00e3o chegou a falecer ningu\u00e9m. Mas s\u00f3 o medo de voc\u00ea saber que aquela pessoa estava com pulm\u00e3o comprometido, de ir para o bal\u00e3o de oxig\u00eanio, isso j\u00e1 era um medo que dava na gente. A gente ficava em p\u00e2nico."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2333333333333333, "subjetividade": 0.44814814814814813, "n\u00famero de palavras": 44, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Com certeza. Nesse per\u00edodo de muita gente, viu muita gente. A\u00ed vem o medo da doen\u00e7a, vem o medo das necessidades que vem, vem o medo do seu familiar, do seu parente pegar. E isso com certeza mexia com o psicol\u00f3gico da gente muito"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.08520098948670377, "subjetividade": 0.45346938775510204, "n\u00famero de palavras": 264, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "N\u00e9? A gente fez essa barreira sanit\u00e1ria porque mesmo tendo aquele lockdown, n\u00e9, as pessoas n\u00e3o podiam entrar, mas as pessoas acham que interior \u00e9 aberto, a gente aqui tinha praia na \u00e9poca, tinha lagoa, ent\u00e3o as pessoas n\u00e3o tinha mais... N\u00e3o podia fazer isso dentro da cidade, vinha pra dentro do cumbe e acha que o cumbe tava livre, ent\u00e3o era altas festa nas lagoas, era altas festa nas praias. O que foi que n\u00f3s fizemos? Fizemos essa barreira, n\u00e9, para essas pessoas n\u00e3o estarem passando. E a\u00ed tamb\u00e9m tivemos problema nessas barreiras, porque tem muita gente que mora aqui que n\u00e3o \u00e9 daqui. A gente chama veranistas, mas se achava no direito de vir e fazer festa junto com as pessoas daqui e aquelas pessoas que n\u00e3o acreditavam muito nessa doen\u00e7a que a gente sabe que tinha muito. E fazer as festas aqui. Ent\u00e3o, assim sofremos tamb\u00e9m v\u00e1rios desses problemas de embate de contra essas pessoas que queriam entrar a torto e a direito dentro da comunidade. Ent\u00e3o fizemos essa barreira sanit\u00e1ria, n\u00e9? E a gente ficava tamb\u00e9m que era muito cansativo, a gente tinha que passar a noite, de ter que passar o dia. A noite come\u00e7ou a ficar perigoso porque as pessoas vinham mais de madrugada e teve amea\u00e7as nessas, nessas, nessa vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, nessas barreiras sanit\u00e1rias. Ent\u00e3o, assim foi muito, muito conflito, confronto. Se eu n\u00e3o me engano, a gente passou assim entre tempos... a gente fecha porque a gente fechou um per\u00edodo e preciso abrir outro e depois voltou de novo. Mas eu acredito que quase um m\u00eas."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.076494708994709, "subjetividade": 0.4115740740740741, "n\u00famero de palavras": 267, "t\u00edtulo": "Cumbe 2", "respostas": "Olha, da COVID n\u00e9? Eu acredito que l\u00e1 no primeiro momento a gente, por exemplo, teve duas ondas de COVID, duas ondas, l\u00e1 na primeira, l\u00e1 na primeira vez, pessoas daqui da comunidade elas ficaram doentes, mas n\u00e3o foram tantas, pelo muito que a gente soubemos com o teste, embora tendo algumas ficado mais porque depende em cada n\u00e9 de quem pega. Ent\u00e3o eu achei menos. Eu acredito que seja tamb\u00e9m pela barreira que foi feita e pelo tudo aquilo que foi feito. E na segunda onda a gente j\u00e1 soube de mais casos dentro da comunidade, mas na segunda onda n\u00e3o teve barreira sanit\u00e1ria. Mas assim a gente j\u00e1 estava tamb\u00e9m entrando em p\u00e2nico, porque quase todo mundo aqui a gente sabia que estava com COVID. Quase todo mundo pegou, n\u00e9? Um monte de gente que fez o teste e pegou e do derramamento do petr\u00f3leo eu acredito que esse monitoramento que a gente fez, n\u00e9? E at\u00e9 pedindo essa conten\u00e7\u00e3o l\u00e1 na praia. Eu acredito que o \u00f3leo barrou muito \u00f3leo de entrar assim, muito, muito aqui dentro do rio da gente causando, porque a gente sabe que \u00e9 um ecossistema manguezal. Era uma coisa que se prejudicar muito, que viesse grande quantidade. Contra outras a\u00e7\u00f5es que foi feito junto com os movimento. E como eu disse, veio, veio esse aux\u00edlio, n\u00e9? Do \u00f3leo eu acredito que por todo esse movimento de todo mundo, embora n\u00e3o tendo vindo, n\u00e3o contemplando todo mundo, mas algumas pessoas pelo menos foram contemplada com isso. Ent\u00e3o, assim, querendo ou n\u00e3o, teve um resultado, n\u00e9? E foram, e foram esses"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 5, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Do\u2026 de\u2026 do \u00f3leo n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0050000000000000044, "subjetividade": 0.42000000000000004, "n\u00famero de palavras": 40, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Do \u00f3leo a gente\u2026 A gente ficou\u2026 A gente sofreu um pouco n\u00e9, um pouco n\u00e3o, bastante, porque a gente passou mais de quatro meses aqui sem a gente vender o nosso produto que o pessoal n\u00e3o queria comprar, n\u00e9\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.4, "subjetividade": 0.475, "n\u00famero de palavras": 46, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "\u00c9\u2026 Nem pra fora e nem aqui mesmo na popula\u00e7\u00e3o que ningu\u00e9m queria, porque \u00e0s vezes a gente vende mais por aqui, perto aqui de Fortim, Aracati, de que pra mais pra fora n\u00e9, marrai foi os m\u00eas mais que\u2026 4 mes ai sofrido pra gente\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 16, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Que n\u00e3o tinha ajuda de ningu\u00e9m, ningu\u00e9m ajudava a gente. Ai o que que a gente\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 29, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Ai tamb\u00e9m por causa do\u2026 a gente n\u00e3o tinha ningu\u00e9m que apoiasse a gente, assim, pra uma ajuda, porque voc\u00ea sabe, aqui a gente a maioria n\u00e3o \u00e9 assalariado"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.03602941176470588, "subjetividade": 0.475, "n\u00famero de palavras": 187, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "A maioria a gente s\u00f3 trabalha no marisco. \u00c9 o\u2026 \u00c9 o sururu, \u00e9 o b\u00fazio, \u00e9 a ostra, \u00e9 a picholeta, \u00e9\u2026 Agora a picholeta aqui tem mais pouco por causa que, que ela sai mais pouco de que essas outras doiss coisas, os dois mariscos n\u00e9, que \u00e9 o sururu e o b\u00fazio. Ai \u00e9 uma coisa que a gente sofreu bastante. O peixe que as meninas vendiam no Cascavel, tamb\u00e9m levava, trazia todo de volta, as\u2026as vezes trocava um pouco l\u00e1 por\u2026 por alguma coisa pra trazer, pra n\u00e3o trazer o peixe todim, vendia as vezes por micharia pra n\u00e3o trazer de volta, por que, pra trazer de volta ainda \u00e9 pior, porque n\u00e3o tinha como guardar e pra vender a quem? S\u00f3 pra consumir aquele tanto de peixe que eles pegava na semana, n\u00e9? Ai, era, fomo assim, fomo indo, fomo indo, mas\u2026 Sofremo, mas vencemo. Ai teve\u2026 teve gente que ajudou coisar depois j\u00e1 pros tr\u00eas m\u00eas, dos tr\u00eas pros quatro m\u00eas foi que\u2026 ajudaram a gente com uma cesta, ai, que a gente\u2026 N\u00e3o tinha dinheiro pra comprar nada tamb\u00e9m n\u00e9\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.078125, "subjetividade": 0.40625, "n\u00famero de palavras": 102, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Ai esses quatro meses acho que, daqui, a maioria, acho que n\u00e3o foi tr\u00eas pessoa pra mercantil pra comprar nada porque n\u00e3o tinha dinheiro, porque aqui voc\u00ea sabe que a gente trabalha a semana, no final de semana voc\u00ea vai comprar suas coisinha, n\u00e9. E aqueles tempo? Que a gente n\u00e3o tinha nada pra comer? Ai eu dizia muito \u201cMam\u00e3e\u201d, aqui, onde nos tava sentado, \u201cMam\u00e3e, eu acho que vai chegar o mesmo tempo daquele tempo que a gente sofria\u201d que, quando a gente era mais pequena, n\u00e9, a gente sofremo bastante. De fome. A gente comia farinha com sal, quando tinha!"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 49, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Ai eu dizia \u201cMam\u00e3e\u2026\u201d, ai m\u00e3m\u00e3e \u201cMinha fia, num pense nisso n\u00e3o que voc\u00eas num\u2026 num v\u00e3o chegar esse tempo.\u201d Ai digo \u201cMam\u00e3e do jeito que t\u00e1\u2026 Quem n\u00e3o sabe que as coisas vai, vai mudar mesmo assim\u201d A \u00e9poca dos tempo que a gente nascemo, bem dizer, n\u00e9."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 10, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Pra agora a gente j\u00e1 ta sentindo na pele, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.078125, "subjetividade": 0.6333333333333333, "n\u00famero de palavras": 72, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Ai sofremo bastante. Esse\u2026 n\u00f3s sofremo bastante. A gente tinha assim, porque a gente trabalhava na semana, aparecia todo dia gente pra comprar aqui nas porta, a gente vendia ai ficava at\u00e9 alegre, por que a gente tinha um dinheirinho, n\u00e9, pra poder sobreviver, comprar\u2026 a energia, \u00e1gua, essas coisa, ai tamb\u00e9m, mas ai a gente fazia das tripa cora\u00e7\u00e3o pra\u2026 \u00c9! Ai a\u2026 Mas vencemo esse neg\u00f3cio do \u00f3leo, n\u00e9. Vencemo."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.7142857142857143, "subjetividade": 0.8571428571428571, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "N\u00e9! Pra dizer que era isso que a gente tava consumindo e tava sentindo, se era dessa, desse \u00f3leo, porque n\u00e3o teve ningu\u00e9m que apareceu, n\u00f3s n\u00e3o, num tinha condi\u00e7\u00e3o de fazer exame pra saber se n\u00f3s tava doente era disso, n\u00e9."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.14285714285714288, "subjetividade": 0.7976190476190476, "n\u00famero de palavras": 65, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "A gente, teve muita gente aqui que teve coisa na pele, teve gente com problema assim, como fosse de respira\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m sabe, agora ningu\u00e9m sabe tamb\u00e9m, v\u00e3o.. eu n\u00e3o vou afirmar que era do \u00f3leo, porque s\u00f3 posso afirmar se tivesse feito o teste, algum exame pra saber, n\u00e9? Se era do \u00f3leo. Mas a gente n\u00e3o fez. Muita gente aqui adoeceu, muita gente mesmo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.04910714285714285, "subjetividade": 0.5178571428571428, "n\u00famero de palavras": 14, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "\u00c9 porque a gente assim, desde pequeno que a gente sofre nesse neg\u00f3cio, n\u00e9."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 16, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "A gente levou como fosse uma coisa assim que a gente j\u00e1 tem\u2026 J\u00e1 era acostumado."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 43, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "E que ia passar. Voc\u00ea ficava esperando por amanh\u00e3, hoje nega n\u00e3o tem, ai quando n\u00f3s num tinha um arroz, num tinha uma coisa, uma pessoa dava um quilo de arroz, outro dava uma farinha, pra n\u00f3s n\u00e3o ficar naquilo sem nada n\u00e9."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.35, "subjetividade": 0.675, "n\u00famero de palavras": 101, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Mas ai a gente: \u201cN\u00e3o, amanh\u00e3 possa ser que passe isso\u201d. E fomo levando esse tr\u00eas, quatro m\u00eas, n\u00e9, fomo levando assim, a nossa vida n\u00f3s leva esses quatro m\u00eas foi uns m\u00eas dif\u00edcil mas a gente levou, empurrando a barriga com\u2026 Pra frente, n\u00e9, porque a gente esperava um dar uma coisa, outro dar outra e a gente consumiu marisco por que a gente, outra coisa n\u00f3s num tinha, dinheiro pra comprar um quilo de carne n\u00f3s n\u00e3o tinha, pra comprar um frango n\u00f3s n\u00e3o tinha, n\u00e9, e tinha que comer mariscos, o siri, o peixe, o caranguejo, essas coisa."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 72, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "O que n\u00f3s pegava. Ai o pessoal dizia assim \u201c\u00c9, se voc\u00eas t\u00e3o achando que o rio ta contaminado, e voc\u00eas v\u00e3o comer\u2026\u201d e se n\u00f3s n\u00e3o comer? N\u00f3s vamo comer o que? Um ric\u00e3o n\u00e3o vem deixar um comer pra voc\u00ea n\u00e3o, um quilo de carne, n\u00e3o vem deixar nada, n\u00e9, n\u00f3s tem que comer isso ai. O que n\u00f3s sentir, sentiu mas n\u00f3s n\u00e3o vamo, n\u00e3o pode deixar de comer."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "N\u00e9!"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Do \u00f3leo, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.25, "subjetividade": 0.9, "n\u00famero de palavras": 15, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Mulher que\u2026 se eu n\u00e3o t\u00f4 errada acho que ningu\u00e9m\u2026 Assim, de ajudar a gente\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.18333333333333335, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "A comunidade que, que n\u00f3s era assim, de um ajudar o outro, uma forma que nossa fam\u00edlia \u00e9 grande, um ajudava o outro, mas de no tempo de chegar uma pessoa de fora pra ajudar a gente num teve n\u00e3o. N\u00e3o teve."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.16428571428571428, "subjetividade": 0.30095238095238097, "n\u00famero de palavras": 62, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Rapaz, a Covid aqui apareceu, no come\u00e7o a gente achava que n\u00e3o tinha ningu\u00e9m aqui, fizemo barreira, n\u00e9, fizemo barreira ali na estrada pra n\u00e3o entrar carro de fora, porque voc\u00ea sabe que o carro de fora vem com os pneus, vem com\u2026 na\u2026 no\u2026 no carro, n\u00e9, ai os menino fizeram barreira, ai passou mais de umas duas semanas, n\u00e3o foi?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": " Passou mais."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Foi."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.16666666666666666, "subjetividade": 0.16666666666666666, "n\u00famero de palavras": 132, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": " A gente tentando fazer a barreira ai, a comunidade, n\u00e9, n\u00f3s da comunidade, ai tirava assim, se ajuntava, um dava o caf\u00e9, se ajuntava um e dava uma bolacha, outro dava uma garrafa de suco, outra uma garrafa de caf\u00e9, e ia aquela turma de manh\u00e3, e ai, ai depois aqueles que n\u00e3o podia ficar, vinha uns, ia outros, por meio dia, outro a noite, pra n\u00e3o deixar ningu\u00e9m entrar, se voc\u00ea vinhesse l\u00e1 na pista voc\u00ea tinha que dizer o qu\u00ea que voc\u00ea ia fazer aqui, ai vinha uma pessoa de moto pra perguntar na casa da pessoa se a pessoa aceitava entrar l\u00e1 ou n\u00e3o. Ai eles faziam isso, e se fosse compra, eles ia ao carro, os meninos passava \u00e1lcool com quiboa, n\u00e9, xiringavam nos pneu pra poder entrar."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2655844155844156, "subjetividade": 0.5064935064935066, "n\u00famero de palavras": 165, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Ai a gente achava que ningu\u00e9m tinha aqui, certo, mas eu acho que ningu\u00e9m tinha mesmo n\u00e3o, ai foi com o tempo o neg\u00f3cio, passou esse\u2026 uns dois m\u00eas fazendo isso? A barreira? Ai depois acharam que n\u00e3o tinha mais, ai que foi que veio a trag\u00e9dia. Ai muita gente pegou e chegou gente morrer aqui no jardim, n\u00e9, do covid, ai teve gente que se internou, teve gente que n\u00e3o se internou, teve gente que ficou em casa s\u00f3 se recuperando\u2026 Aqui a maioria de, aqui da gente da nossa comunidade do jardim, a maioria, a maioria, acho que pegou quase todos. Porque voc\u00ea sabe que a comunidade dessa todo mundo fala com voc\u00ea, ai quer dizer, se eu falo com voc\u00ea, vou pra casa, toda a minha fam\u00edlia pega. Eu saio pra casa de um vizinho todos ele vai pegar, n\u00e9, ai a maioria aqui foi pego. Pego mermo. Ai depois desse coiso foi que apareceu aquele, o governo, n\u00e9, que deu aquele\u2026"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 54, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "O aux\u00edlio, foi o que ajudou bastante, o aux\u00edlio, porque era uma coisa que voc\u00ea n\u00e3o podia sair, n\u00e3o podia trabalhar, quem trabalhava em neg\u00f3cio de entrega, essas coisa, ningu\u00e9m, num\u2026 n\u00e3o queriam, n\u00e9, mas se n\u00e3o fosse esse aux\u00edlio ai acho que n\u00f3s tinha\u2026 Ainda mais sofrido mais de que que o \u00f3leo."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.5, "subjetividade": 0.6, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Pior!"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 33, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Foi. Pegou mais. Ficaram de ajudar n\u00f3s desse \u00f3leo, n\u00e3o apareceu ningu\u00e9m, n\u00e9, pra ajudar, que disse que ia dar uma ajuda a gente, at\u00e9 hoje\u2026 Prometeram, nada. At\u00e9 hoje n\u00e3o apareceu nada."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 11, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Rapaz, eu n\u00e3o digo que peguei porque n\u00e3o fiz exame, n\u00e9."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.15454545454545454, "subjetividade": 0.8333333333333334, "n\u00famero de palavras": 51, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Eu n\u00e3o fiz o teste, mas os sintoma eu senti s\u00f3 crise\u2026  assim, rouquid\u00e3o, n\u00e3o senti febre, nem dor de cabe\u00e7a, nem frio, nem\u2026 num perdi o paladar, nem nada. Mas os que convive tudim pegou. Mas os que conviveu comigo quase todos pegaram. L\u00e1 da minha casa pegaram os dois."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Da sa\u00fade?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 17, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Rapaz, se a gente fazer os teste de alguma coisa que a gente pegou foi muita coisa."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.25, "subjetividade": 0.3333333333333333, "n\u00famero de palavras": 66, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": " Ah! Sim, sim. No come\u00e7o eu achava assim, que se eu pegasse, como \u00e9 que ia ser minha fam\u00edlia, no come\u00e7o, sabe? Eu sentia assim que minha m\u00e3e ia fim deixar eu, ia fim deixar ela, os meus fi, j\u00e1 dizia a eles que se eu pegasse eu ia me isolar, pra eles d\u00e1 comer a eu s\u00f3 pelo\u2026 Botasse no ch\u00e3o eu pegava e comia."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.31071428571428567, "subjetividade": 0.5035714285714286, "n\u00famero de palavras": 147, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Eu s\u00f3 ia sair de l\u00e1 quando eu tivesse boa pra me pegar em ningu\u00e9m. Ai \u00e9 como fosse j\u00e1 um come\u00e7o de depress\u00e3o, n\u00e9, eu me sentia assim, quando era de noite, se eu sentisse qualquer coisa, assim, enfado ou dor, dor do movimento da vida n\u00e9. Ai quando era de noite eu ia me deitar, eu me lembrava\u2026 Eu achava que tava. J\u00e1 era coisa da cabe\u00e7a, n\u00e9? Ai eu disse \u201cQuer saber de uma coisa? Acho que eu n\u00e3o t\u00f4 n\u00e3o, porque eu n\u00e3o t\u00f4 sentindo nada!\u201d Ai eu comecei esquecer aquele neg\u00f3cio, convivia com os que tava e os que tava n\u00e3o sentia o que eu tava sentindo, que era, era aquele medo, aquela coisa, n\u00e9, quem tava, quem n\u00e3o tava e eu pedia muito a Deus que eu n\u00e3o pegasse isso, aquilo outro, mas era o come\u00e7o j\u00e1 de depress\u00e3o, j\u00e1 tamb\u00e9m. "}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Mas eu venci."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.10000000000000002, "subjetividade": 0.13333333333333333, "n\u00famero de palavras": 52, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": " Era. Na nossa fam\u00edlia a gente ia dizia, quem pegar n\u00e3o vai deixar disso, porque o desprezo, mermo que, que num possa, mas o desprezo, a gente se sentia assim, que o desprezo era uma coisa que n\u00e3o queria puder chegar perto, al\u00ed, aquilo al\u00ed j\u00e1 matava, matava a gente mermo, n\u00e9."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2857142857142857, "subjetividade": 0.5357142857142857, "n\u00famero de palavras": 57, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Que \u00e9 um desses\u2026Um desprezo, n\u00e9, que voc\u00ea n\u00e3o pode vim at\u00e9 aqui, todo dia a gente toma o caf\u00e9 junto, ai pra num vim, almo\u00e7ar, conversar at\u00e9 aquele hor\u00e1rio de hora de dormir, n\u00e9, ai \u00e9 o qu\u00ea? Se voc\u00ea for botar na cabe\u00e7a, minha fia, voc\u00ea morre bem ligeirim. Ou morro ou vai pro hosp\u00edcio."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "N\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Da comunidade?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 4, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Do, sobre o covid?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 28, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "O do \u00f3leo, a gente assim, Como aqui no Pontal\u2026 Foi no Pontal, n\u00e3o foi? No Pontal, ai a comunidade fez o qu\u00ea? Se precisar da nossa ajuda\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Porque aqui\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.08579931972789116, "subjetividade": 0.4667517006802721, "n\u00famero de palavras": 162, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "\u00c9. Aqui n\u00f3s num, num chegou de a gente achar que\u2026 duas pessoas achou um bol\u00e3o, mas ningu\u00e9m, eles n\u00e3o mostraram a gente, esconderam da gente, que achava que era, mas eles n\u00e3o mostraram a gente, entendeu? Ai quer dizer, a gente ficou alerta aqui, pra que se aparecesse aqui pra comunidade alimpar e ajudar se precisasse n\u00f3s pra ir pra fora. N\u00f3s era uma comunidade que a gente n\u00e3o queria s\u00f3 pra n\u00f3s, n\u00f3s queria pros outro tamb\u00e9m ajudar tamb\u00e9m, que eles, acho que eles sofreram igual a gente tamb\u00e9m, que veve do rio, veve da pesca, n\u00e9? Ai a gente botou o\u2026 a\u2026 prefeitura aqui botou pra\u2026 deu luva, material de luva, sapato pra ajudar. A gente ganhou uns mas ficou na\u2026 na l\u00e1 na prefeitura porque se a gente precisasse a gente j\u00e1 sabia de onde \u00e9 que pegar pra ir porque voc\u00ea sabe que o \u00f3leo era uma coisa que voc\u00ea n\u00e3o podia pegar de m\u00e3o limpa, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.018315018315018305, "subjetividade": 0.4990842490842491, "n\u00famero de palavras": 13, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Do produto bruto, mas da \u00e1gua, da coisa, teve contamina\u00e7\u00e3o aqui, bastante, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 28, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Teve, teve a barreira l\u00e1, mas a barreira n\u00f3s\u2026 daqui foi acho que teve de suas pessoas daqui do jardins\u2026 Pra barreira. A da barreira aqui? Do\u2026 do\u2026"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 6, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Da covid? Daqui foi todo mundo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 23, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Mas \u00e9\u2026 Mas\u2026 Assim, todo mundo que eu falo mais foi os homem, as mulher, as mulher ia mais pela parte da manh\u00e3."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 27, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "E os homem mais pra parte da noite, pra ficar de noite l\u00e1, porque tinha gaiatim que dizia que ia botar carro por cima, ia entrar, entendeu?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.39285714285714285, "subjetividade": 0.5178571428571428, "n\u00famero de palavras": 67, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Tinha at\u00e9 amea\u00e7a, tinha gente que amea\u00e7ava que disse que via matar com um re\u2026 com um revolve, porque a gente tava fazendo barreira, porque n\u00e3o podia entrar todo mundo pra c\u00e1 pra dentro. Ai assim era uma coisa, ai os menino ficaram mais os menino, os homem, e com as mulher, as mulher ia s\u00f3 pra dar um apoio a eles pra eles num desistir, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 39, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "\u00c9, pra n\u00e3o desistir de sair, ai depois que\u2026 acharam que tinha acabado, acabaram n\u00e3o, que tinha diminu\u00eddo, o caso, ai tinha sa\u00eddo essa barreira e invadiu. Ai a n\u00f3s, a maioria daqui do Jardim pegou viu, esse covid."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.6008928571428571, "subjetividade": 0.8348214285714286, "n\u00famero de palavras": 22, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": "Porque aqui voc\u00ea sabe, os postos daqui de sa\u00fade \u00e9 muito fraco, pra uma pessoa adoecer n\u00e3o ficava aqui, ia pra Fortaleza"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.03494897959183672, "subjetividade": 0.5737244897959183, "n\u00famero de palavras": 171, "t\u00edtulo": "Jardins 1", "respostas": " \u00c9, pra esse lugar ai, ai\u2026 Quando\u2026 Ai aqui voc\u00ea adoecia ou eles lhe botava pra esse lugar ou ent\u00e3o dizia que n\u00e3o era e vinha pra casa, entendeu? Que eles achavam que n\u00e3o tinha esse\u2026 \u00c9 como \u00e9 que eu quero dizer\u2026 esse\u2026 essa estrutura pra aguentar aqui, n\u00e9? Ai aqui, tanta gente no, no Fortim, no Cea\u2026 Aqui no Cear\u00e1, n\u00e9? Que Cear\u00e1 n\u00f3s somo\u2026 Ai num tinha, mas protegeu bastante a gente, a gente, porque depois que come\u00e7ou entrar, sair carro, de Fortaleza, de Aracati, de Fortim, que n\u00f3s n\u00e3o tava deixando entrar a gente tava protegido, porque se voc\u00ea sa\u00edsse, voc\u00ea dizia que ia pra tal canto, quando um de n\u00f3s passava era a\u2026 Os menino botava o \u00e1lcool, a quiboa nos p\u00e9s, nos carro, nas moto, se os meninos vier entregar pizza, povo ficava l\u00e1 na porta, n\u00e3o vinha pra c\u00e1, o\u2026 a outra pessoa que vinha deixar nas casas pra num\u2026 num vim e vim, n\u00e9? Mas protegeu bastante, esse neg\u00f3cio da barreira nossa ai."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 9, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Eu, Otac\u00edlia, a carne de Albuquerque autorizo a grava\u00e7\u00e3o. "}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 22, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "E tipo assim, nos foi impactado mais na maneira do... Dos atravessadores das pessoas que comprava o nosso marisco e o peixe?"}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.11666666666666665, "subjetividade": 0.762962962962963, "n\u00famero de palavras": 45, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Porque a gente n\u00e3o tinha. A gente n\u00e3o tinha certeza se estava poluindo nosso rios, nossos mariscos, mas muita gente tinha medo de comprar. At\u00e9 n\u00f3s mesmo tinha esse medo de comer. Mas como n\u00f3s, depende muito da comida, comia do rio, mesmo com medo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.05000000000000001, "subjetividade": 0.39999999999999997, "n\u00famero de palavras": 63, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "F\u00edsico eu n\u00e3o senti muito n\u00e3o, mais mental, porque fica aquela sensa\u00e7\u00e3o da ta ou n\u00e3o ta? Muita gente queria comprar, mas perguntava e n\u00e3o tinha como responder se tava polu\u00eddo ou n\u00e3o o marisco. Eu acho em termo de incerteza, porque a gente nem tinha resposta. Ningu\u00e9m veio para dar a resposta. Se tava ou se n\u00e3o tava, porque ningu\u00e9m podia responder."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.35555555555555557, "subjetividade": 0.46666666666666673, "n\u00famero de palavras": 65, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Aqui eu n\u00e3o vi muito n\u00e3o, vi em Fortim para n\u00e3o entrar, passa pra c\u00e1 o derramamento do \u00f3leo, fizeram as barreiras, mas pra banda da barra do pontal, muita gente aqui ainda foram, pra colher, ajudar a colher o petr\u00f3leo que ficaram por l\u00e1 na barreira pra limpar praia, pra n\u00e3o ir para o mangue nem mais para c\u00e1, para o rio da gente."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.04583333333333334, "subjetividade": 0.5489583333333333, "n\u00famero de palavras": 97, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Eu Medo. Aquele medo absurdo. Principalmente quando disseram, que, no come\u00e7o todo mundo teve medo, se achasse que pegasse morria, n\u00e9. Porque ainda mais quando disseram, porque eu tenho dois, disseram assim 't\u00e1 pensando se teu filho cuidar, tu vai poder ficar perto no hospital?' A\u00ed eu fiquei at\u00e9 meio depressiva, porque eu ficava usando mascara 24 horas. Tirei a m\u00e1scara agora, esse ano, porque eu passei dois anos, at\u00e9 dentro de casa usava bem dizer eu usava a mascara, porque abalou o psicol\u00f3gico da pessoa. Medo, pavor de pegar doen\u00e7a e passar pros meus filhos tamb\u00e9m."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 23, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Aqui da minha casa, j\u00e1 fiz muito teste porque j\u00e1 tive perto de gente que teve, mas eu fiz seis testes, nenhum deu."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.78, "subjetividade": 1.0, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Impacto por causa que eu fiquei com muito medo. Mas agora, como eu disse, esse ano j\u00e1 por causa da vacina, assim que eu vou ali pra m\u00e3e, vou pros cantos. Porque eu n\u00e3o sa\u00eda nem de casa, morria de medo mesmo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.13333333333333336, "subjetividade": 0.4, "n\u00famero de palavras": 56, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Teve a popula\u00e7\u00e3o, a associa\u00e7\u00e3o fez barreira pra n\u00e3o entrar tudo na comunidade. Fechou dois jardim. S\u00f3 deixaram um pra entrar e sair para lavar os carros, limpar as coisas e n\u00e3o deixar a gente vir pra c\u00e1. Por que tem restaurantes, essas coisas. A\u00ed fecha o restaurante, fecha tudo pra n\u00e3o ficar entrando e saindo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 6, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Eu acho que quase um m\u00eas."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.25476190476190474, "subjetividade": 0.5523809523809523, "n\u00famero de palavras": 88, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": " Nessa \u00e9poca ningu\u00e9m ficou doente. Mas depois que liberaram, que tirou as barreiras e come\u00e7ou a ter caso aqui, teve um tempo aqui que foi t\u00e3o s\u00e9rie que eu acho que foi a popula\u00e7\u00e3o de 500 pessoa. Acho que tinha 100 sem estar o resto tudinho tava. Tinha casa que era a fam\u00edlia toda, teve uma \u00e9poca que era de 50, 60 pessoas aqui no jardins, porque a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena para ter 50, 60 pessoas, tudo em um COVID. \u00c9 como se a popula\u00e7\u00e3o tivesse pegado tudo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 5, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Da pandemia ou do derramamento?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.14285714285714285, "subjetividade": 0.44995590828924165, "n\u00famero de palavras": 90, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Por que tipo assim, teve duas reuni\u00f5es e v\u00e1rias reuni\u00f5es para enfrentar o \u00f3leo. Como os pescadores aqui \u00e9 muito...  tava passando por muita necessidade que n\u00e3o estava conseguindo vender o pescado. A associa\u00e7\u00e3o dos moradores, quem poderia ajudar mais, conseguiu trazer muita cesta b\u00e1sica para quem estava precisando. Certo que naquele tempo cesta b\u00e1sica ajudou muito porque n\u00e3o estava conseguindo vender os marisco para poder comprar alimenta\u00e7\u00e3o. Associa\u00e7\u00e3o, gente que pode ajudar, n\u00e9? Ajudou muito naquela \u00e9poca. Atrav\u00e9s da... como posso dizer, a Fiocruz, que ajudar muito a associa\u00e7\u00e3o."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.41, "subjetividade": 0.43500000000000005, "n\u00famero de palavras": 105, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": " Ajudou, porque n\u00e3o vou saber o nome de tudim. Muita gente ajudou a associa\u00e7\u00e3o pra poder dar a cesta b\u00e1sica e na pandemia essas barreiras foi a pr\u00f3pria comunidade que tem um grupo da comunidade Jardim. Que come\u00e7aram a falar que era bom para poder proteger n\u00f3s e nossos filhos, n\u00f3s da comunidade pra n\u00e3o ta entrando, porque aqui \u00e9 um lugar que entra muita gente nos finais de semana, \u00e9 muito visitar, que tem restaurante, tem um rio. Ai tiveram a decis\u00e3o de proibir, para poder se prevenir, se tivesse continuado, eu acho que ningu\u00e9m teria. Mas a\u00ed liberou. Quando liberou, come\u00e7ou a pegar."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 70, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "Teve, teve, porque tinha gente que j\u00e1 queria proibir. J\u00e1 que est\u00e3o proibindo n\u00f3s n\u00e3o entra l\u00e1, tamb\u00e9m vamo pro\u00edbe deles em nosso lugar, porque as as vezes a gente tinha que sair pro Fortim e fazer uma compra, a\u00ed tinha que passar pelo caminho deles tamb\u00e9m. Quando eles vieram a gente n\u00e3o vai deixar eles entrarem, ai eu acho que acabam mais por isso, porque assim tava tendo conflito."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.3452380952380952, "subjetividade": 0.45634920634920634, "n\u00famero de palavras": 85, "t\u00edtulo": "Jardins 2", "respostas": "No come\u00e7o teve, mas a\u00ed quando viram que ningu\u00e9m tava pegando a\u00ed que era besteira e que era tipo assim, revezamento, teve que ficar tr\u00eas pessoa e de noite era mais tr\u00eas... isso ai j\u00e1 era coisa de... como se pode dizer.. j\u00e1 t\u00e3o levando na brincadeira, que n\u00e3o precisa disso. Porque tem muita gente que queria estar toda hora no jardim, sair toda hora do jardim, a\u00ed n\u00e3o podia, n\u00e9? Come\u00e7aram a reclamar e teve muito conflito sobre isso. Para n\u00e3o aceitar a regra."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Sim. Pronto."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2106198034769463, "subjetividade": 0.5218745275888134, "n\u00famero de palavras": 292, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "\u00c9 assim. Primeiramente, boa tarde, porque antes do derramamento do \u00f3leo a gente... No marisco a gente fazia a nossa renda, tava boa, n\u00e9? Sobre o tanto de marisco que a gente tirava e vamo supor, a gente tirava um saco de sururu de 60, 60 quilos, n\u00e9? Naquele tempo dava um saco, dava chega a dar dez quilos. A\u00ed... J\u00e1 depois disso tudo que ia acontecendo, ai passou a diminuir, caiu. A\u00ed foi uma dificuldade muito grande para o pescador, pra marisqueira, pra comunidade, n\u00e9? Porque como o Rio Jaguaribe, \u00f3leo atingiu a todos, n\u00e9? Sim, todos os pescadores e ali a gente vem sofrendo porque atingiu a nossa, nossa pescaria, nosso marisco, n\u00e9? \u00c9 por conta tamb\u00e9m que eu vendo na feira o produto, tanto eu peesco como eu vendo. E l\u00e1 tinha dificuldade de eu vender os mariscos por conta que o pessoal perguntava se aqui a nossa praia, nosso rio foi atingido do \u00f3leo e a gente diz que sim, foi atingido n\u00e9? A gente foi atingido e por conta disso eu levar meu produto pra feira e l\u00e1 eles queria que eu abrisse pra poder comprovar se tava mesmo, n\u00e9? A\u00ed quer dizer que tudo isso a gente ficava triste. A\u00ed eu dizia 'n\u00e3o, o nosso rio foi atingido, mas assim teve uma parte. Mas a gente n\u00e3o foi muito atingido' porque at\u00e9 as vezes a gente mentia pra poder vender o nosso produto, mas sim, a gente foi atingido sim, n\u00e9? A\u00ed quer dizer que a gente sofremos muito, tanto porque eu digo \u00e9 por mim, porque eu comprava o marisco do pescador e da marisqueira, a\u00ed levava, chegava l\u00e1. Era muito dif\u00edcil a gente vender, por conta disso, a gente ter um preju\u00edzo muito grande."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.10904761904761906, "subjetividade": 0.7361904761904762, "n\u00famero de palavras": 126, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Assim, a minha, a minha, sobre a sa\u00fade, eu n\u00e3o fui muito atingida, porque quando chegou o impacto do \u00f3leo, a gente teve a not\u00edcia, veio de repente, veio o pessoal da prefeitura e ali veio nos orientar se caso a gente, caso a gente topasse com alguma coisa dessa, algum l\u00edquido, algum tipo assim, uns bol\u00e3o de luz. S\u00f3 que era o \u00f3leo, n\u00e9? A gente n\u00e3o pegasse porque ele atingia a pele. Ele \u00e9 um produto qu\u00edmico muito forte. E se caso a gente visse no manguezal, na raiz ou nos caranguejos, a gente n\u00e3o chegasse perto? Sim, porque pra gente n\u00e3o tocar, n\u00e3o tocar nos olho. A\u00ed foi assim. Foi um acontecimento que chocou n\u00e3o s\u00f3 eu, mas todos os pescadores e marisqueiras."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 28, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Assim de atingir a gente assim n\u00e3o, porque a gente nunca chegou a pegar. Mais assim, sobre o caso da gente sofrer, sobre isso, a gente sofreu muito."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.04275383707201889, "subjetividade": 0.51262987012987, "n\u00famero de palavras": 168, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Mulher a gente, a gente parou um tempo... Porque o pessoal que vinha, alguns que vinha de fora comprar o produto, eles soube. Porque n\u00e3o foi s\u00f3 aqui no Rio Jaguaribe, em outros lugar e outras cidades, ent\u00e3o ali eles, como a not\u00edcia saiu correndo, saiu espalhando, ent\u00e3o ali ele, j\u00e1 como ele j\u00e1 ouviu falar nisso. E aqui \u00e9 um lugar que tem muito marisco, n\u00e9, pescador. A\u00ed eles j\u00e1 com essa not\u00edcia eles n\u00e3o entraram pra poder comprar o nosso produto, ent\u00e3o foi dif\u00edcil n\u00e9? E os que chama o transportador que leva o marisco? Eles n\u00e3o quiseram nem saber mais nem disso. Ent\u00e3o quer dizer que isso a\u00ed foi uma ru\u00edna pra gente? A\u00ed teve um problema muito grande, a gente foi atingido muito e como a gente sofreu, porque n\u00f3s que vivemos do marisco, do rio, n\u00f3s que sobrevivemos aqui, nascemos e criemo no Rio, n\u00e9? A gente sofreu muito, a\u00ed depois veio outras a mais, pra gente superar tudo isso foi um sofrimento?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.07455357142857143, "subjetividade": 0.41642857142857137, "n\u00famero de palavras": 149, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Pronto... \u00e9 sobre falando sobre... Olha, a gente sofreu tudo isso a\u00ed, pronto, A\u00ed depois deu uma paradinha. Sim, a gente foi melhorando, a gente foi melhorando, foi o tempo foi passando isso tudinho. A gente fez as analises tudinho e n\u00e3o chegou a atingir os marisco, o peixe, o pescado da gente. E depois veio essa pandemia. A gente j\u00e1 tinha sofrido sobre a causa do \u00f3leo. A\u00ed j\u00e1 veio essa pandemia de novo. A\u00ed foi ter outra parada, porque por conta que a gente n\u00e3o tinha um produto, mas n\u00e3o podia vender, n\u00e3o podia sair por causa da pandemia, n\u00e9? Ent\u00e3o tudo isso foi um abalo muito grande e pra poder a gente sobreviver sobre isso.. Sobre... Por causa da pandemia, n\u00e9, que n\u00e3o podia sair, podia at\u00e9 pescar, mas n\u00e3o tinha a quem vender. Tinha um produto, mas n\u00e3o tinha a quem vender e nem aonde."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 8, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "N\u00e3o, teve uns que pegou...  mas eu n\u00e3o."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.10403138528138527, "subjetividade": 0.5282738095238094, "n\u00famero de palavras": 119, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Pois \u00e9 assim, n\u00f3s que n\u00f3s que sobreviver de marisco, pra n\u00f3s sair pra outra cidade pra ir vender. \u00c9 como a gente teve a dificuldade porque n\u00e3o podia ir. Porque por exemplo, o cascavel, cascavel, a\u00ed l\u00e1 o mercado tinha sido como fosse isolado, n\u00e3o podia ningu\u00e9m vender, n\u00e9? Ent\u00e3o fica dif\u00edcil porque a gente tem o marisco da gente. E como \u00e9 que a gente vai vender, n\u00e9? Ent\u00e3o \u00e9 assim a gente vendia, pegava o marisco, guardava em casa, algu\u00e9m que vinha comprar a gente vendia uma parte, mas o resto \u00e9 tudo guardado no frezzer, n\u00e9? Ai pra n\u00e3o estragar, tinha que botar no freezer. Quando ia aparecendo algum comprador, era com a gente vendia."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 0.5, "n\u00famero de palavras": 21, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "N\u00e3o, porque assim a gente recebia os produtos, sobre luva, era o \u00e1lcool em gel, mais rem\u00e9dio mesmo assim n\u00e3o tinha."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.041666666666666664, "subjetividade": 0.5416666666666666, "n\u00famero de palavras": 34, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "A gente tinha sim um apoio, assim um pouco. A prefeitura por exemplo, mandou como se fosse \u00e1lcool em gel, alguma coisa s\u00f3 pra ajudar sim, mas pra poder ajudar mesmo assim a comunidade."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 4, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Mulher, sobre alguma ajuda?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.16964285714285712, "subjetividade": 0.5863095238095238, "n\u00famero de palavras": 128, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Sim, teve sim. A gente fez tipo uma barreira, n\u00e9? A gente fez tipo uma barreira, um mutir\u00e3o na estrada logo no come\u00e7o, quem vem de l\u00e1 pra c\u00e1. A\u00ed as mulheres se reuniu, alguns homens tamb\u00e9m e at\u00e9 umas 09h00, se n\u00e3o me engano, come\u00e7a das 07h00 at\u00e9 umas nove, 08h30 por a\u00ed. A\u00ed a gente, uma parte, a mulher, outro dia j\u00e1 botava homem assim, misturando pra poder o povo n\u00e3o entrar e entrava assim, se algu\u00e9m, alguma pessoa viesse descarregar assim algum carro de mercadoria, a\u00ed dali ele dizia e tinha o hor\u00e1rio deles entrar e sair, n\u00e9? A\u00ed a gente fez porque foi da gente prevenir a comunidade, principalmente os idosos, crian\u00e7as. A\u00ed a associa\u00e7\u00e3o foi se reuniu com a comunidade, n\u00e9? E fizemos."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.35714285714285715, "subjetividade": 0.5238095238095237, "n\u00famero de palavras": 42, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Essa barreira eu nem me lembro direito, n\u00e3o sei se chegou, eu n\u00e3o sei se foi mais de 15 ou foi um m\u00eas. Nem me lembro direito e eu fui fazer parte assim, acho que foi umas quatro vezes l\u00e1 na barreira."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Da barreira?"}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.37551587301587297, "subjetividade": 0.5569047619047619, "n\u00famero de palavras": 180, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Assim, do \u00f3leo foi como eu falei, veio assim do Fortim. E veio uma pessoa l\u00e1 da col\u00f4nia. E veio fazer uma reuni\u00e3o com os pescadores marisqueira e ali eles disseram de cara, assim todo o processo que tinha que fazer se caso a gente pegasse ou a gente visse, n\u00e3o pegasse, tinha que ta com as m\u00e3o com luva, ou com m\u00e1scara pra n\u00e3o chegar perto, n\u00e9? E a\u00ed a gente at\u00e9 achou bom um pouco, porque a gente n\u00e3o sabia nem que a gente ia... O que a gente ia fazer, n\u00e9? No caso, a gente, visto que era que a gente.... Porque depois que ele, depois que diz que vem os pessoal da col\u00f4nia, veio algumas pessoas e veio umas pessoas da prefeitura, a\u00ed deu todo toda essa dica, a\u00ed foi que a gente j\u00e1 ficou mais prevenida porque n\u00e3o sabia n\u00e9. Casa a gente pegasse a gente n\u00e3o sabia como a gente ia se proteger, n\u00e9? Mas j\u00e1 nesse ponto eu achei muito bom eles ter vindo pra poder j\u00e1 alertar o povo e a barreira."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.24591836734693878, "subjetividade": 0.4602040816326531, "n\u00famero de palavras": 90, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Foi a maninha, se ajuntou com outras pessoas. Esse tempo ela estava ainda na comunidade, ela tava na associa\u00e7\u00e3o, a\u00ed ela se reuniu com o povo, a\u00ed foi passando nos grupo, teve at\u00e9 o grupo tamb\u00e9m. O grupo se reuniu na comunidade, a\u00ed ali fizeram o grupo e a comunidade foi muito unida, n\u00e9? Um levava um lanche, inteirava, levava um almo\u00e7o, uma janta. E foi muito bom, porque s\u00f3 assim a gente prevenir, n\u00e9? A comunidade, da doen\u00e7a, do COVID, de outras pessoas, pra chegar at\u00e9 a nossa comunidade."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.17142857142857143, "subjetividade": 0.5675824175824176, "n\u00famero de palavras": 217, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "Foi muito dif\u00edcil a gente formar essa barreira, porque primeiramente era pra gente ter tido apoio da nossa prefeitura, n\u00e9? Da prefeitura e eles no come\u00e7o eles n\u00e3o aceitava, n\u00e9? Mas j\u00e1 depois que foi sabendo, porque assim no come\u00e7o ele viu porque tinha, porque entrou aquela barreira, a\u00ed nunca tinha acontecido, n\u00e9? A\u00ed depois foi falando, pro pessoal. Os carros que entrava, a gente foi dizendo por qu\u00ea? Porque para poder a gente evitar. At\u00e9 que porque l\u00e1 no Fortim tamb\u00e9m, logo no come\u00e7o tinha a barreira. S\u00f3 que aqui, como \u00e9 interior, ele n\u00e3o aceitava, n\u00e9? Mas l\u00e1 no Fortim, na entrada da Vi\u00e7osa, tinha a barreira, se eles queriam proteger a vida deles, tamb\u00e9m n\u00f3s queria. Ent\u00e3o a associa\u00e7\u00e3o se reuniu. A\u00ed foi que a gente falou com a prefeitura. A\u00ed depois eles mandaram mudar a fiscaliza\u00e7\u00e3o, um carro da sa\u00fade, pra caso a gente precisasse de algum apoio, n\u00e9? A\u00ed foi como eles entenderam. A\u00ed a gente j\u00e1 tinha mais for\u00e7a, porque s\u00f3 a comunidade mesmo n\u00e3o tinha for\u00e7a. Tinha que ter algu\u00e9m pra poder ser por n\u00f3s, n\u00e9? Ent\u00e3o a\u00ed depois eles entraram. A\u00ed veio at\u00e9 o corpo de bombeiro tamb\u00e9m. Nesse caso, a gente precisasse, Mas a gente diz que n\u00e3o, que \u00e9 s\u00f3 a comunidade mesmo a gente dava conta."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.1611726508785332, "subjetividade": 0.5073179271708684, "n\u00famero de palavras": 214, "t\u00edtulo": "Jardins 3", "respostas": "A gente viu assim, por exemplo, no da barreira. A gente viu que foi uma coisa que quando a gente se uniu, a comunidade viu que ali a gente criou for\u00e7a. Porque um se ajuntando com outro, ali a gente quer uma for\u00e7a. Se fosse s\u00f3 dois, n\u00e3o. Mas tinha uns carros que j\u00e1 n\u00e3o queria respeitar. Mas quando a comunidade se reuniu, botamos.. no come\u00e7o era s\u00f3 jovem e depois come\u00e7ou a botar os homem. A\u00ed ele j\u00e1 viu que ali j\u00e1 tinha mais gente apoiando e tinha mais for\u00e7a, n\u00e9? A\u00ed foi uma coisa assim, que a gente nem acreditou, porque n\u00f3s mora na nossa comunidade, mas depois que a gente se reuniu, a\u00ed viu que unindo a for\u00e7a \u00e9 maior, n\u00e9? A\u00ed quer dizer, tudo isso tamb\u00e9m sobre a pandemia, quando a gente teve ajuda de outras pessoas, que veio assim, sobre com coisas materiais para nos ajudar, n\u00e9? De limpeza, essas coisas tamb\u00e9m veio do posto que veio, veio da prefeitura pro posto, a\u00ed tudo aquilo ajudou um pouco, n\u00e9? A prefeitura n\u00e3o chegou a ajudar com alimenta\u00e7\u00e3o, mas pelo menos com produto de limpeza, n\u00e9? Ele ajudou. Mas sobre... Sobre todo esse acontecimento com pescador ou marisqueira, essas coisas, a gente foi levando assim, com algumas ajudas sim, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 3, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "N\u00e3o, \u00e9 claro."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.2888888888888889, "subjetividade": 0.41111111111111115, "n\u00famero de palavras": 105, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "A gente foi atingido principalmente pelas vendas. Porque quando todo mundo soube que chegou petr\u00f3leo no Rio Jaguaribe, a\u00ed ningu\u00e9m vendeu mais nada. Foram tr\u00eas meses direto de peia. Chegou em agosto, como todo mundo sabe. Setembro, outubro, novembro. N\u00e3o teve que vender nada. Em dezembro, janeiro houve uma tentativa para vender mais? Tamb\u00e9m n\u00e3o. O pessoal levava e trazia. Era s\u00f3 gastando a merreca que tinha para levar para as feiras e n\u00e3o tinha nenhum consumidor que queria comprar o pescado, nem o marisco, nem nada. N\u00e3o foi s\u00f3 no marisco, tanto foi no marisco como foi no peixe. Aqui ficou sem venda tudo."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.11111111111111112, "subjetividade": 0.4611111111111111, "n\u00famero de palavras": 63, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "O atual que teve agora, a gente ficou apavorado, mas gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o chegou a atingir diretamente as pescadoras. O que atingiu as pescadoras foi a hist\u00f3ria da urina preta. Voc\u00ea lembra que teve? Pois \u00e9 algumas pescadoras que ia vender na feira? N\u00e3o chegaram a vender, o povo, n\u00e3o queriam comprar o peixe por causa da urina preta que estava contaminada."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.09333333333333334, "subjetividade": 0.30023809523809525, "n\u00famero de palavras": 54, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Impactou tanto f\u00edsica, mental, mental, principalmente por estar vendo as companheiras no dia a dia, sem ter como se alimentar, sem ter como sustentar suas fam\u00edlias. E a f\u00edsica da gente, porque voc\u00ea tem uma rotina de estar fazendo as coisas a\u00ed, da hora pra outra, voc\u00ea fica ali, paralisada, sem poder fazer nada."}, {"sentimento": "Negativo", "polaridade": -0.33999999999999997, "subjetividade": 0.73, "n\u00famero de palavras": 119, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Sim, n\u00f3 aqui no Fortim o enfrentamento foi puxado mesmo pelo MPP. Fomos n\u00f3s do MPP que fomos a col\u00f4nia, porque a col\u00f4nia n\u00e3o veio at\u00e9 os pescadores. A\u00ed a col\u00f4nia, junto com o movimento, conversou com o secret\u00e1rio de Pesca e ele mobilizou a prefeitura para fazer pelo menos a limpeza. Sim, porque a \u00fanica coisa que foi feito pela prefeitura foi a limpeza e tamb\u00e9m a barreira de conten\u00e7\u00e3o, porque os pescadores ficaram em cima para aquisi\u00e7\u00e3o da rede de prote\u00e7\u00e3o pro petr\u00f3leo bruto n\u00e3o entrar no rio Jaguaribe. Entrou a \u00e1gua porque a \u00e1gua misturada com o \u00f3leo ela vai entrar em todo o local. Mas o fragmento bruto n\u00e3o entrou por causa da barreira de."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.07106415719696971, "subjetividade": 0.43697916666666664, "n\u00famero de palavras": 375, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Assim, a pandemia foi uma viol\u00eancia muito grande. Igualmente eu comparo com o derramamento de petr\u00f3leo, porque estava se recuperando, estava come\u00e7ando a vender as coisas, estava melhorando. Quando vem que voc\u00ea tem que parar de uma vez a\u00ed, gente, foi muito dif\u00edcil, foi muita fome, foi necessidades. A gente aqui s\u00f3 teve apoio das ONG, a prefeitura no per\u00edodo de pandemia, no m\u00eas de junho come\u00e7ou em mar\u00e7o a pandemia. Passou o m\u00eas de abril, veio uma cesta b\u00e1sica doada pela ela pelo CRAS. Pela A\u00e7\u00e3o Social, que o CRAS na a\u00e7\u00e3o social foi doada uma cesta b\u00e1sica que n\u00e3o durava nem 15 dias pras fam\u00edlias. Durante esse per\u00edodo que as crian\u00e7as ficaram sem escola, j\u00e1 no final, agora de tudo, foi que veio aparecer duas cestas b\u00e1sicas, bem miudinha, porque as crian\u00e7as tinha a obriga\u00e7\u00e3o de ter pelo menos a merenda. Mas isso n\u00e3o aconteceu. Os pais ficaram com todo preju\u00edzo. Tinha que ter as aulas de que tinha que arcar com as merendas, era quem n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es para os pais. Ent\u00e3o assim, a pandemia pra gente foi muito dif\u00edcil. Para mim eu nem falo, eu falo na quest\u00e3o para n\u00f3s, porque n\u00e3o foi f\u00e1cil viver essa pandemia. Primeiro, no in\u00edcio, muito medo, n\u00e3o sabia o que era, n\u00e3o existia informa\u00e7\u00e3o a secretaria daqui, a secretaria n\u00e3o passava, o hospital muito menos a agente de sa\u00fade, muito pior. A gente foi aprendendo o que ia saindo na m\u00eddia, o que vinha na m\u00eddia, era o que a gente ia aprendendo. Foi um momento muito tenebroso. Voc\u00ea n\u00e3o sa\u00eda de casa, eu n\u00e3o tinha coragem de ir l\u00e1 mam\u00e3e, porque mam\u00e3e era mais velha do que eu. Eu tinha medo de ir l\u00e1 em casa. S\u00f3 para voc\u00ea ter uma no\u00e7\u00e3o como isso foi dif\u00edcil. Mas depois o povo jovem foi achando que podia. Ainda fizemos uma barreira de conten\u00e7\u00e3o. N\u00f3s por conta pr\u00f3pria, fizemos uma barreira no jardim de baixo, que isso gerou muita pol\u00eamica, mas a gente agradece que muita coisa n\u00e3o aconteceu naquele in\u00edcio por causa dessa barreira. Olha como esse ano passado n\u00e3o tinha barreira e foi um absurdo aqueles, no per\u00edodo que eu fiquei entubada, disse que aqui teve 100 casos, teve 70 casos num dia, voc\u00ea imagina?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 4, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": " Praticamente todo mundo, ent\u00e3o."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.1, "subjetividade": 0.1, "n\u00famero de palavras": 13, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Eu passei 20 dias entubada e 45 internos. Hoje ainda tenho sequelas dela."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.08987012987012988, "subjetividade": 0.561547619047619, "n\u00famero de palavras": 160, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": " A sequela maior que eu tenho \u00e9 a perda da minha filha, n\u00e9? Sim, porque ela, e essa da\u00ed n\u00e3o vai sarar nunca e hoje vivo desse jeito, n\u00e3o tenho sufici\u00eancia desse lado no bra\u00e7o, na perna. Pescar eu n\u00e3o posso mais. Ent\u00e3o pra entrar num barco pra ir at\u00e9 encontro nenhum, porque eu n\u00e3o posso me equilibrar. Tenho um problema na cabe\u00e7a que eu j\u00e1 me consultei v\u00e1rias vezes e o medico diz que \u00e9 da COVID. Tem hora que eu t\u00f4 bem. Tem dia que se tiver um barulho d\u00e1 vontade de correr no mundo. Parece que entra alguma coisa na minha mente que eu ainda n\u00e3o sei explicar o que \u00e9. \u00c9 muito dif\u00edcil, muito, muito complicado. Eu me sinto muito aperreada porque n\u00e3o posso trabalhar, vivo de ajuda, um me da isso outro aquilo, nunca paguei nada e o meu povo de dentro de casa \u00e9 quem vai me mantendo. Isso pra mim n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 1, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Isso."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "19 dias."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 9, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Foi Deus por si e cada um por todos."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.21714285714285714, "subjetividade": 0.4671428571428572, "n\u00famero de palavras": 53, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "A gente acha que come\u00e7ou a piorar, n\u00e9? Porque foi novembro de outubro. Da\u00ed pra c\u00e1 foi come\u00e7ando a ter mais casos. Tinha cinco, tinha sete, j\u00e1 teve. Teve dia que quando eu ainda estava boa, de dia de 21, caiu na comunidade uma comunidade do tamanho de um ovo. Tinha 21 caso."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.06666666666666667, "n\u00famero de palavras": 74, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Nossa estrat\u00e9gia foi apelar pra quem podia nos ajudar. A gente tamb\u00e9m fez como estrat\u00e9gia, que foi uma audi\u00eancia p\u00fablica pra falar pro povo, para o governador, para deputados, que foi uma conversa. Fomos a duas, uma na Assembleia e uma na C\u00e2mara dos Deputados. Fizemos essas duas, assim pra ver o que acontecia. Fizemos tamb\u00e9m aqui um cadastro pedido pela secretaria... Pera a\u00ed. Menina. Agora n\u00e3o digo.... N\u00e3o foi a Secretaria de Pesca."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 21, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "N\u00e3o. Foi para l\u00e1 mesmo? Eu estou me lembrando aqui, mas lembrei das pessoas que trabalham, mas n\u00e3o lembro da secretaria."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.03154761904761904, "subjetividade": 0.5117559523809524, "n\u00famero de palavras": 109, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "N\u00e3o, foi a SEMA, foi convidada da gente pra participar dessa reuni\u00e3o e l\u00e1 a gente conseguiu que eles nos deram o direito de refazer os cadastros, para que o pescador viesse um benef\u00edcio no derramamento do petr\u00f3leo. Esse cadastro foi feito aqui no jardim, recebeu tr\u00eas pescador. A gente queria principalmente para as mulheres, que eram quem estavam na maior situa\u00e7\u00e3o de dificuldade. Veio para a gente que morreu, que morreu, que n\u00e3o sei o qu\u00ea. Mulher \u00e9 uma coisa t\u00e3o dif\u00edcil que a gente fez pensando que ia valer a pena. A\u00ed a gente apelou pras ONG. A estrat\u00e9gia foi as ONG que ajudaram com cesta b\u00e1sica."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.47089947089947093, "subjetividade": 0.5538624338624338, "n\u00famero de palavras": 98, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "O desafio que a gente teve foi conscientizar as pessoas aqui. Eu achei. Foi um desafio muito grande, porque elas n\u00e3o viam para todas as fam\u00edlias, sim. Ent\u00e3o, para n\u00f3s foi um desafio muito grande tentar mostrar para essas pessoas que a gente estava fazendo aquilo que estava ao nosso alcance e trazendo principalmente para aquelas que estavam com mais necessidade e muitas n\u00e3o entendia. E gerou pol\u00eamica, Ent\u00e3o sabe como \u00e9, n\u00e9? Ent\u00e3o, isso para mim foi um desafio muito grande conseguir fazer que as pessoas entendessem isso. Muitos entenderem, outros n\u00e3o. Mas fazer o que, n\u00e9?"}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": -0.004999999999999988, "subjetividade": 0.5125000000000001, "n\u00famero de palavras": 111, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Nem sei te dizer se eu recebi algum resultado disso, porque aquela um chega, agradece outro chega, reclama e voc\u00ea n\u00e3o sabe nem dizer diretamente aquilo. Eu acredito que foi positivo porque a fome era muito cruel e se voc\u00ea consegue alguma coisa, eu acredito que ela j\u00e1 ajuda muito. Ent\u00e3o eu acho. N\u00f3s recebemos atrav\u00e9s da nossa ONG que recebeu 13, 14 vezes de vir cesta b\u00e1sica. Ent\u00e3o eu acho a dessas cestas tinha at\u00e9 material, mat\u00e9ria de higiene n\u00e3o vinha s\u00f3 de alimento, entendeu? Ent\u00e3o, eu acho que isso foi positivo sim. Eu acredito que foi muito positivo naquele momento. N\u00e3o foi muito, mas ajudou, pelo menos naquele per\u00edodo."}, {"sentimento": "Neutro", "polaridade": 0.0, "subjetividade": 0.0, "n\u00famero de palavras": 2, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "\u00c9 isso."}, {"sentimento": "Positivo", "polaridade": 0.5, "subjetividade": 1.0, "n\u00famero de palavras": 6, "t\u00edtulo": "Jardins 4", "respostas": "Sabe que nem Jesus Cristo agradou."}]}};
      var embedOpt = {"mode": "vega-lite"};

      function showError(el, error){
          el.innerHTML = ('<div class="error" style="color:red;">'
                          + '<p>JavaScript Error: ' + error.message + '</p>'
                          + "<p>This usually means there's a typo in your chart specification. "
                          + "See the javascript console for the full traceback.</p>"
                          + '</div>');
          throw error;
      }
      const el = document.getElementById('vis');
      vegaEmbed("#vis", spec, embedOpt)
        .catch(error => showError(el, error));
    })(vegaEmbed);

  </script>
</body>
</html>